<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>国际格局 on 万水千山</title>
    <link>/tags/%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80/</link>
    <description>Recent content in 国际格局 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>全球极端化，中国将是唯一的避风港</title>
      <link>/blog/global-extreme/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/global-extreme/</guid>
      <description>统计学的书，大多引用了一个经典案例：1932年美国大选，《文学文摘》搞了千万规模的电话调查，显示兰登将战胜罗斯福；结果是罗斯福大胜，获得连任。这个例子常用来说明样本不具有代表性会导致的谬误——因为那个年代只有富人家才有实力安装电话。但我从没见过哪本书再深究一步：为何富人们不喜欢投罗斯福？
其实很简单，在二战前后那个全球反对自由主义、反对贫富分化的年代，主要国家或向左转向社会主义，或向右转向法西斯主义。仅剩的几个老牌资本主义国家，在全球革命高潮中或政治瘫痪如法国、或瑟瑟发抖如英国。罗斯福新政实乃规避革命的自救，因此包含了大量社会主义性质的、均贫富的制度建设。一般情况下，这种改革无异于政治自杀——富人们和《文学文摘》普遍不支持他连任充分说明了这一点；是当时的全球局势，帮他减轻了改革的阻力。
这一历史背景，美国人或许懂，但不敢讲；转述这个案例的中国统计人，则多半是不懂的。
前两年美国出版了一本好书，叫《我们的孩子》，讲近些年美国不同阶层的孩子在成长过程中所经历的全方位差距，作者是美国著名的社会学家。作者在后记中深情回忆他自己小时候美国的社会氛围，也就是经历过罗斯福新政改造后的美国社会氛围：那时候富人家孩子不觉得自己高人一等，穷人家孩子也没什么自卑的感觉，因为全社会看待他们的眼光是一致的——都是“我们的孩子”。这就像1998年修订版《新华字典》中的例句：“张华考上了北京大学；李萍进了中等技术学校；我在百货公司当售货员：我们都有光明的前途。”
历史是一个奇妙的轮回，过去发生过的事，未来都会再次发生。如今又到了自由主义难以为继，全球向极端化转向的时代。肉眼可见的，极端民族主义的右翼在大张旗鼓地招兵买马，同时主张均贫富的左翼也在水面下吸引着信徒。但多数国家腐朽的当权派，却似浑然无知无觉，死到临头仍在疯狂聚敛，比如日本和韩国的门阀、财阀。这两天，日本天皇罕见地对重大国是发表意见，间接忧虑了一下疫情尚在肆虐，举办奥运会是否合适，立刻引爆了日本社会——日本国民的愤怒已经积累得太久了，让人立刻联想到 85 年前的“尊皇讨奸、天诛国贼”。日本走上法西斯道路，从根上讲，是因为明治政府本质上是被西南四强藩所垄断的新一代幕府，国家权力和财富都高度聚集在很少一部分人手里，一旦对外扩张受阻（华盛顿会议），底层无法从外部世界补充维持生存的资源，愈演愈烈的贫富分化和国内矛盾很快就会引爆日本社会。所以，对二战前的日本来说，要么向左深彻改革，要么向右加强掠夺。日本当年选择了向右，如今似乎老毛病犯了，又想通过国际投机，逃避国内改革。只是这一回，国际格局已经全然不同，投机的唯一后果，是日本门阀将被彻底清算、连根拔起。
在全球极端化的大潮中，谁的社会结构最公平，谁就有最充足的“弹药”，来抵御这种冲击。这就像各国央行，不能把政策用完，不能把利率降得太低一样：谁保有最充足的降息空间，留有最多的“弹药”，谁对全球经济危机的抵御能力就最强。无论当今的社会情绪如何，纵观全球主要国家，你不得不承认，中国的“弹药”最足，中国抵御全球极端化浪潮的能力最强。所以我几年前就戏称，在新一轮动荡大潮中，中国将成为全球 ZB 主义的坚强堡垒，全球资本的避风港。
二战前，美国仅仅是经济总量比欧洲多，科学、哲学、艺术都差得远，说白了就是没文化的暴发户。短短十年，怎么一跃成为全球学术高地、艺术中心的？不就是全球动荡局势下，它作为唯一避风港的优势吗？超车，说难也难，说容易也容易。当其他人都翻了车，你想不超，都难。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当前区域一体化的总体格局</title>
      <link>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</guid>
      <description>点击访问图片版网页版
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界革命的高潮与低潮：四个甲子的轮回</title>
      <link>/blog/2020-04-24-%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AB%98%E6%BD%AE%E4%B8%8E%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E7%94%B2%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%BD%AE%E5%9B%9E/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-24-%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AB%98%E6%BD%AE%E4%B8%8E%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E7%94%B2%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%BD%AE%E5%9B%9E/</guid>
      <description>世界革命的高潮与低潮：四个甲子的轮回说明世界已进入多事之秋。在国际上，有经济全球化的逆转、大国间敌意的增强和合作共识的衰退；在发达国家内部，有阶层分化的加剧、政治光谱的极化和反建制主义的兴起。一系列与之前运转了几十年的国际规范和主流价值观明显相悖的现象呈集群状喷涌而出，显然不能再用黑天鹅这种小概率事件来解释。
其实，目前这些现象，就像露出水面的礁石，乍一看似乎是零星的几个点；我们只有潜入水下，才会发现一条壮观的暗礁“山脉”，才能明白水面之上的那星星点点，是如何在水下连成一体的。只有对这条暗礁“山脉”的规模有了大概的估计和判断，我们才能因势利导，规划出安全的航线。
同理，要理解近年来的国际乱象，我们迫切地需要一个总体框架，将这些现象统一纳入，揭示其“水下部分”的轮廓和规模——即这一系列革命性现象的历史定位。只有这样，我们才能真正理解“百年大变局”所处的是怎样一种历史关头，才能比较有信心地推演其变化趋势。正是在这个意义上，我认为宏大叙事还是有价值的。而且，越是在历史性转折的关头，各种因素错综复杂，世界的发展脱离了人们习以为常的框架时，宏大叙事越是有其不可替代的价值。
本文为抛砖引玉之作。笔者认为，工业革命和法国革命这“双元革命”以来的世界历史，呈现明显的周期性，每轮周期的长度大概为 120 年，即两个甲子。一个周期之内，前 60 年为革命的高潮期，战争与革命是时代的主题；后 60 年为革命的低潮期，和平与发展是时代的主题。
这里暂不讨论具体的机制，只看人性，周期性的表现也是有道理的。人们革命革累了，斗争斗烦了，能革的革得差不多了，再革代价就太大了，就会放松下来谋发展。但发展无法解决所有问题，特别是发展导致的不平衡，恰恰需要人们以斗争精神去解决。一个社会拒绝斗争太久，斗争精神就会弱化，待丧失了解决问题的能力后，迟早会引发下一轮革命。
以下是笔者对法国大革命以来世界历史的回顾，试图用革命高低潮的两轮周期、四个甲子的范式，建立一个初步的统一框架，来为当前的国际形势提供一个观察和理解的参考坐标系。
第一轮革命周期：1789-1914一、革命背景阶级力量失衡：18 世纪世界经济的发展（早期全球化）造成阶级力量失衡[^1]。与美洲、亚洲的贸易催生了新的阶级力量，但政治制度的调整是滞后的，造成阶级关系的紧张。[^1]: 注意，这一轮阶级矛盾的参与方不是两方，而是三方：传统贵族，新兴资产阶级和底层。
国际力量失衡：18 世纪世界经济的发展改变了国家间实力对比，其中，英国和法国得利最大[^2]。为了争夺欧洲和特别是海外的霸权，它们支持各种政治势力、在各条战线上竞争1。[^2]: 《红楼梦》中，既有典型的英国货（北美产的烟草），也有典型的法国货（玻璃等精制的手工制品），反映了英法当时在国际贸易中的强势。
革命前夜：大国争霸激化了各国的国内矛盾，在英国导致了议会改革，在法国最终导致了革命。思想武器：底层的愤怒不足以建立一个新世界。革命需要蓝图，需要理论化的诉求。为这一轮革命提供了思想武器的是启蒙运动，其阶级基础是在早期全球化中得利最大的那部分人——在英国他们是商人和一部分贵族，在法国他们是小部分贵族和新兴的第三等级[^4]。[^4]:这里的“第三等级”不包括底层大众。二、革命高潮和国际主义时间：1789-1848，约 60 年。其中前三十年（1789-1815）以暴烈的战争与革命为主，后三十年（1815-1848）以较温和的改革为主2。革命理念的国际性：相比英国资产阶级革命和美国革命（独立战争），法国大革命之所以具有世界历史意义，就是因为它在当时产生了远超本国疆域的号召力。法国为整个欧洲展示了新的阶级关系、新的社会组织和新的价值理念如何是可能的。比如，法国大革命后任人唯贤，不计出身，拿破仑的许多部长是木匠和铁匠的儿子；也不排斥少数民族，24 位法国元帅中操德语的阿尔萨斯人占据了八分之一，远超阿尔萨斯在整个法国的人口比例。平等的落实使革命后的法国一度成为欧洲的灯塔、正义的化身，吸引了几乎全欧洲的知识分子3以及大量外国志愿军，尽管旷日持久的拿破仑战争使灯塔黯淡了4。这一时期当然也有大国争霸，但民族利益受到国际性革命意识形态的强烈冲击。三、革命低潮和大国争霸时间：1848-1914，约 60 年，号称维多利亚时代。民族性压倒国际性：各国阶级关系和制度趋同。于是主流叙事纷纷淡化国际意识形态色彩，强化民族色彩。这一时期德意志和意大利的“民族革命”，很大程度是被法国大革命的国际性强烈刺激后的产物。即认识到革命性背后的法兰西霸权主义后，对国际革命的幻灭感（其代表又是黑格尔），使人们又回到了民族主体和国家利益的怀抱。国际范围的腐化：对民族利益的强调必然淡化对阶级关系的关注。这一时期，英国引领第一次全球化，生产力大发展，社会结构变化剧烈，财富空前积累，但分配极不平均。金融资产阶级成为维系世界和平的一支重要力量，因为他们在全球化中得利最大，而他们也成为政治腐化的罪魁祸首。春秋无义战：大国争霸纯粹是为了实现本民族的利益，无所谓正义的一方。第二轮革命周期：1917-2035?一、革命背景阶级力量失衡：19 世纪世界经济的大发展（第一轮深度全球化和第二次工业革命）造成阶级力量失衡5。二、革命高潮和国际主义时间：1917-1976，约 60 年。其中前三十年（1917-1949）以暴烈的战争与革命为主，后三十年（1949-1976）以较温和的改革为主。革命理念的国际性：无产阶级革命理念的国际性体现得更为明显6，苏联成立之初即以解放全人类为目标7。俄国革命因此同法国大革命一样，具有世界历史意义。莫斯科一度成为全世界知识分子向往的圣地，苏联的强大也在于它以革命理想而非物质资源赢得了众多人才的追随8。红色革命在二战前后达到最高潮，余波一直延续到 20 世纪六七十年代，在法国、日本、东南亚都曾导致激烈的社会运动。这一时期当然也有大国争霸，但民族利益受到国际性革命意识形态的强烈冲击9。三、革命低潮和大国争霸时间：1976-2035?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理解“百年大变局”的袖珍框架 v2.0</title>
      <link>/blog/%E7%90%86%E8%A7%A3-%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A2%96%E7%8F%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E7%90%86%E8%A7%A3-%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A2%96%E7%8F%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>认识更新： ---v2.0 (1) 局部战争会发生在美国解决内政危机之前，而非之后。(2) 金融霸权的丧失是战争的直接后果，而后美国经济和社会将遭遇极其痛苦的折磨。(3) 美国与新兴大国的较量将是一对一的，欧洲和日本都不会参与其中。---一、定义“百年大变局”“百年大变局”的实质是国际格局 1由单极向两极剧烈演变的过渡期，将在十年之内结束，而后出现新的世界格局。单极格局的崩溃还会导致以下三种现象：
意识形态：作为主流意识形态的（极端）自由主义在全球范围内崩溃 2。各国将展开制度改革竞赛，其深度与广度将成为在新时代胜出的关键。
国际货币体系：美元丧失单一主导货币的地位
国际贸易：自由贸易原则由全球范围向区域内倒退 3
二、逻辑主干单极格局的出现。1990年以来的单极世界，美国在军事、政治（同盟 4）、金融、意识形态上都具有压倒性优势地位。
单极格局推动全球化。美国大力推行自由主义经济政策（以全球化为代表），力图将尽可能多的人口纳入统一的世界市场，同时减少各国政府对市场的干预和贸易投资壁垒。在该政策下，美国因其金融垄断地位，得利最大。
国内分配问题。自由主义经济政策的隐忧在于利得的分配。全球化也是产业跨区域再配置的过程，各国相对丰裕要素的收入增长较快，相对稀缺要素的收入增长较慢。
（1）就美国而言，金融资本得利最大，高端产业资本和技术 5次之，劳动力得利最少。
（2）对于一些资源国来说则相反，资源所有者得利最多，制造业则纷纷破产，如巴西。
（3）对于德国、中国这样在制造业上最具比较优势的国家，则是制造业扩张最为迅猛。
社会矛盾激化。全球化造成美国内部贫富差距的扩大和社会矛盾的激化。理论上政府可以采取措施缓和这一矛盾，如进行二次分配、加强教育公平、提高劳动者素质等，但这需要不断地进行政治决策。然而，原苏东阵营和中国、印度先后加入世界市场后，（1）突然增加的全球化利得的偏态分配所造成的政治力量的此消彼长打破了美国国内政治的平衡；（2）外部威胁的消失使精英阶层丧失了改革内政的紧迫感；（3）盲目迷信自由主义意识形态，降低了人们实事求是的认知能力 6。以上三点都削弱了美国采取积极措施的决策能力，最终造成内政沉疴 7难以挽回的局面。政治运动兴起。以产业萎缩和贫富分化为代表的内政危机的爆发，使美国反建制主义（即反对极端自由主义）的呼声日益高涨。用波兰尼的术语说，这是不受约束的“市场”脱嵌后对“社会”的伤害，必将导致“社会”开展自我保护的反向运动 8，特朗普的当选便迎合了这种政治运动。但显然,美国高层并未达成共识 9。美国政坛围绕自由主义和反建制主义的斗争会继续激化；但即使反建制派获得了最高权力，也会发现“当家”之难——因为反建制主义同浮动汇率制下的美元霸权之间，存在结构性矛盾。盟友对美国的疏离。与此同时，在其他发达国家，（1）从内政角度看，也发生了反建制派与自由主义的斗争。由于自由主义的大本营在美国，欧洲大陆的反自由主义斗争还夹杂了摆脱美国控制的民族解放含义。（2）从外交角度看，美国对盟友的价值下降 10。美国调动盟友共同围堵战略对手的能力空前下降。
作为问题根源之一的美元。美国制造业的全面振兴同美元的国际储备货币地位是矛盾的（特里芬难题）。而掌控国际货币体系是英国和美国这两任世界霸主获得超越本国资源的国力的一个秘诀，不到万不得已不会放弃 11。因此，美国只会在彻底丧失解决社会矛盾的任何希望、政权即将崩溃的前夕才会放弃美元霸权。美国失去美元霸权后，投资将不得不依赖国内储蓄，倒逼消费下降，这个过程会非常痛苦。美国的国力也将经历一段断崖式下跌。
代理人战争。军队将是美国的最后一张王牌。随着新兴大国工业、科技和军事实力的飞跃式进步，历史留给美国军事优势的时间窗口越来越窄，美国必须在窗口关闭之前采取行动，攫取外部资源缓和社会矛盾，才有可能避免上述悲惨结局。因此，美国一定会把美军这张牌打出来。由于新兴大国并非一个自给自足的国家，也是高度依赖外部资源的，因此美国并不需要直接对新兴大国发动战争，只需要在咽喉要道扼住新兴大国的咽喉即可。全球化逆转。美国若要在保持开放的前提下获得更多就业岗位，就必须（1）大力教育和培训劳动力；（2）减少中高端制造业的竞争对手，而增加中低收入的贸易伙伴。这使得美国在贸易这个问题上与中国、德国、日本产生了尖锐的冲突。新冠疫情后，美国与新兴大国的结构性矛盾更加明朗、近乎摊牌。为了战略上的行动自由，双方会加速经济脱钩，避免对对方的依赖 12。因此国际贸易大概率由全球化向区域化演变，大国主导的几个自由贸易区之间会竖起贸易壁垒 13，同时在发展中世界争夺势力范围。为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天。新兴大国最近二十年的发展，总体来说是顺风顺水的，堪称全球化最大的受益者之一；但过于依赖外需，也留下了不少结构性弊病，比如国内市场发育程度不足，教育、科研体制改革动力不足，等等。全球化逆转、特别是欧美外需的减少，对新兴大国这个高度外向的经济体同样是痛苦的。不过，不经历风雨，怎么见彩虹，没有一个超级大国能随随便便成功。百年大变局对新兴大国来说，是压力，更是动力。通过一系列重大改革，挖掘内生增长动能，促进公平正义，新兴大国只会变得更加健康、更加强壮。没有金刚钻，别揽瓷器活，不深彻改革，怎能成为人类新的灯塔呢？国际格局的含义是大国间实力对比。↩︎
就像二战前，无论罗斯福新政、法西斯主义还是斯大林主义，它们的政治实践全部都是反对自由主义的。↩︎
部分由于国际货币体系的不稳定，部分由于大国分别构建以自己为中心的、互相之间树立壁垒的贸易圈。↩︎
在政治上，共同对抗盟友的地缘政治敌人；在经济上，通过开放市场对盟友让利。↩︎
可以理解为高质量的人力资本。↩︎
否则美国决策部门也不会那么长时间寄希望于“接触”战略，对中国改旗易帜盲目乐观。更何况美国还有奇葩的“美国例外论”，堪称反思与改革的最大障碍。↩︎
无论是经济上消费能力的下降（21世纪后美国扩大内需竟日益依赖廉价货币支撑的信用消费）、贫困人口的扩大，还是政治上反建制主义的兴起，都是这一病灶衍生出来的病象。↩︎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本与欧洲的新抉择</title>
      <link>/blog/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%8A%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%8A%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>在国际格局上，日本精英面临两大难题。第一是对跳反时机的拿捏。跳得早了，中国保护不了它，它会被美国残酷地对待（杀鸡给猴看），为中国火中取栗的事儿它不想干。但跳得晚了，它又会卖不出价，正如49年起义的国民党将领多半享受不到45、46年起义的待遇；而如果跳反不能给日本带来实实在在的好处，又何必甘冒奇险去做呢？第二是跳反要克服的内外阻力。从内部讲，宣传部门实际上掌握在亲美集团手里，老百姓大多对中国没有好感；从外部讲，美国驻军密切地监视着日本人的动向，日本在行动上有多大的自主性还很值得怀疑。总结一下就是，（1）在何种条件下反叛美国的理论规划问题，和（2）如何迈出这一步的实际执行问题。二者没有任何一个是容易的，日本需要智慧，也需要合适的时机。马克龙直言“北约脑死亡”，把法美、欧美在战略上的矛盾公开化了。长期以来，美欧同盟是一种美国向欧洲输送经济利益换取欧洲政治忠诚的关系，尽管美国会通过微观上的商业、法律操作拿回一些利益，也会蓄意阻挠欧洲一体化防止出现一个强大的对手，但在诸如单方面市场开放、提供军事保护等大的格局上还是有利于欧洲的。现在，随着美国在与中国的较量中告急，它的第一反应是逆转对盟友的利益输送，甚至凭借强力从盟友吸血——对此，美国甚至没什么心理负担，因为它觉得它曾经给予了盟友太多太多。欧洲这才惊醒，美国不再是之前的美国了，不会向欧洲让利了。欧洲现在还能靠谁呢？中国与欧洲即使合作，最多是互利共赢的，而不会单方面向欧洲输送利益。一夜之间，欧洲发现，它不能再做小弟了，即使想做都做不成了。相反，它必须武装起来，做自己命运的主人，在中美俄三个大流氓之间合纵连横，自己为自己争取利益。从制度上到心理上，这个转变都是极其艰难的，尤其是把战略主导权拱手让出两三代人之后，尤其是欧洲连一个坚强的领导核心都没有的情况下，欧洲人都快忘了如何进行大战略思考了。马克龙的志向或许超越了法国的能力，但他至少第一个公开、坦诚地指出了问题。那么无论成败，无论法国最终是否会为德国做嫁衣1 ，他都已经是欧洲心理断乳的一个先驱者了。马克龙这次的“北约已死”论还有个小算盘，就是把俄罗斯拉进欧洲，恢复法俄同盟，以抵消德国的影响力。这就是为什么，德国之前也有过欧洲要独立的类似表态，这次却猛烈抨击马克龙的言论。另一个猛烈抨击者是波兰——这个恐俄症晚期患者，唯恐自己会成为欧盟交给俄罗斯的投名状。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读麦金德《民主的理想与现实》</title>
      <link>/blog/%E8%AF%BB%E9%BA%A6%E9%87%91%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E5%AE%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%AF%BB%E9%BA%A6%E9%87%91%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E5%AE%9E/</guid>
      <description>基本信息书名民主的理想与现实：重建的政治学之研究（Democratic Ideals and Reality: A Study in the Politics of Reconstruction）
写作时间1919年，麦金德58岁。
概念：新地理学自然地理与政治地理的结合。
写作背景19世纪末，人类进入后哥伦布时代：地球已经被探索完毕，充当大国矛盾缓冲器的新殖民地被全部瓜分，（欧洲的）国际政治从一个增量分配大于存量调整的开放系统，转变为存量调整渐渐超越增量分配的封闭系统。几乎是一瞬间，大国关系变得空前紧张与缺乏弹性。1
铁路使陆权兴起，广土众民的大陆国家终于可以发挥出全部潜力，俄国扩张的威胁和德俄合作的可能性尤其令英国如芒在背。麦金德的三部著作《历史的地理枢纽》(1904)、《民主的理想与现实》(1919)、《环形世界与赢得和平》(1943) 即为麦金德试图永葆岛国霸权的思想轨迹。
谁能在东欧获得压倒性优势，谁就能控制广大的“心脏地带”，进而挑战英国霸权。因此，法国或许更希望一个拥有东欧的俄国与它一起围堵德国，英国却不希望看到德俄任何一方在东欧拥有压倒性优势。一战后英国力主在东欧建立一系列隔离带小国，便可以理解了。唯一的问题在于，英国认为自己足够强大，足以保障这些隔离带国家2 的独立，然而事实上衰落的大英帝国做不到这一点。
顺带一提：波兰这个国家，常常被网友嘲笑，不自量力轻侮大国，又是“平独”又是“镇露”，何能长久？其实并非波兰人缺乏战略思维，实在是东欧平原上缺乏天然屏障，根本就没有波兰独立的地理缘由。所以1792年以来，独立的波兰永远是遥远霸权国扶持的产物3 ，也只能把自己拴在遥远霸权国利益的战车上，必然同时遭到德意志和俄罗斯两大近邻的忌恨。
延伸思考从19世纪末瓜分世界的狂潮到20世纪中叶核恐怖平衡的建立，中间大约一个甲子，时代的主题是战争与革命。殖民地和势力范围被瓜分殆尽后，地球变得空前拥挤，大国关系变得缺乏弹性。同时，铁路和航空技术的兴起，使大陆国家控制边疆、抵御海权的能力大大增强了(空军是陆权的延伸)。不同于英国的海权式间接剥削，精英们开始思考一个陆权大国直接统治世界的可能性。国际关系的现实推动社会达尔文主义广为传播，大国都开始具有极其强烈的忧患意识——不是吃掉别人，就是被别人吃掉。德国和日本分别希望整合东欧(包括俄国)和中国的资源，来完成打败英美、统治世界的最终目标。日本已经下手了，俄德决战也成为大家纷纷预期到的大概率事件。与其说这是不同社会制度和意识形态之间的敌视，倒不如说这是技术发展和国家兼并大趋势的必然产物。美国对德国的金融输血(一战尝到了大甜头，希望再来一次)，英法对德国的绥靖(梦想德俄双双精疲力竭后坐收渔人之利)、苏联在这一时期的疯狂工业化(同死亡赛跑)，都要在这个背景下才能看清楚。斯大林1931年2月4日讲话说：“我们比先进国家落后了50到100年，我们必须在10年内跑完这段距离。要么我们做到了，要么我们被打倒。”落后国家求生存的奋斗，无不是一部血泪史，其中不仅有同外敌的厮杀，更有自身的恐惧与发狂。苏联如此，中国又怎能例外呢？
以俄国和德国为代表的在欧亚大陆上经营过陆权的大国在历史上都试图对伊斯兰世界采取怀柔的政策。反之，在二十世纪主宰中东地区的海权国家对伊斯兰世界则经常采取强势的政策。
摘录第1、2章经济论证的焦点是生产力，而非财富。因为当前主要国家的全部财富，不过就是5-7年的生产累积。4组织者的思维本质上是战略性的；真正的民主主义者的思维却是伦理性的。组织者在考虑如何用人；民主主义者却在考虑人的权利，而这些权利在组织者的道路上都是为数甚巨的绊脚石。19世纪的普鲁士，背后是参谋军官、官僚、教授等知识专家的寡头统治。社会的组织和习惯具有强烈的路径依赖性，可以称之为“社会动量”；但在条件成熟时，它也会在短时间内经历巨变。真实原因与直接原因之间，存在天壤之别。第3、4章 海权和陆权海权的根本终究在于拥有丰产而安全的本土基地。南北两个方向的压力5 使天主教欧洲整合为查理曼帝国，语言上半为拉丁语半为日耳曼语。来自亚洲的马扎尔人的侵袭则催生了神圣罗马帝国。伊斯兰的衰弱，使欧洲的危险不复存在，这是中古欧洲在中世纪末分裂的原因之一。草原带一直延伸到南俄、多瑙河下游、匈牙利，东欧完全无险可守。这与印度和中国可以依托的连绵山脉、雄关险隘形成了鲜明的对比。由于“心脏地带”与东欧的联通性最好，远好于南亚和东亚，因此某种意义上东欧已经成为了“心脏地带”的一部分。西安、北京和德里，都是来自“心脏地带”的征服者建立的都城。“心脏地带”定义：现代海上力量无法到达的地区，是陆权占优的地区。日耳曼人对整个“心脏地带”都怀有野心。德国与土耳其的亲善、割取青岛和在东非的殖民，所图甚大——这就是德国版“一带一路”。麦金德在忧虑：在新技术的帮助下，如果欧亚大陆的一大部分归于一统，就会发展出无敌的海上力量，彻底击碎英国霸权。由于自然条件的恶劣，“心脏地带”一直缺乏足够的人力。但随着交通技术的改善，俄国渐渐控制了“心脏地带”，从而使“心脏地带”拥有了充足的人力，足以威胁英国的全球海洋霸权。第5章 帝国间的对抗俄罗斯人口密集区：伏尔加河西侧，圣彼得堡-喀山-伏尔加格勒构成的两段折线为其界线。该区域远小于人们通常认为的俄罗斯。所以，拿破仑或希特勒打到莫斯科附近时，俄国确实已经没有多少继续后退的空间了。欧洲的一头是圣文森特角，另一头是喀山的伏尔加河拐角，而柏林和维亚纳正位于其连线的中垂线上。此线的西半边深受自由主义的影响，东半边则反是。19世纪末，东欧的力量是不均衡的，日耳曼人试图压制斯拉夫人。于是俄国渐渐发现，它只有与法国结盟这一条路了，否则就会成为俄国的附庸。西欧的岛国（英国）和半岛国（法国），必须反对任何试图组织东欧和“心脏地带”之资源的强国。英法从19世纪中期联手对抗俄罗斯，一直到20世纪联手对抗德国，都是为了防止“心脏地带”巨无霸的出现。这同美国帮助中国抗日是一个道理。国民经济学家的思维是动态的，而（英国）政治经济学家的思维是静态的。从1878年起，德国通过刺激国内生产和就业以积蓄其人力，精密设计的关税体系则是实现该战略的手段。其结果就是，大约在1900年，德国人口终于停止净流出，与意大利、爱尔兰等国形成了鲜明对比。1914年之前，德国人口以每年100万的速率激增。事实上，德国已经通过经济手段，实现了事实上向东欧的扩张。英国舰队的三次胜利：美西战争中阻止德国舰队的干预，为南美市场而战；布尔战争掌控制海权，为印度市场而战；日俄战争限制黑海舰队的行动，为中国之门户开放而战。英国的自由贸易，是用海军强加给全世界的。第6章 国家的自由麦金德眼中一战的根本原因之一：日耳曼人希望成为东欧的主人，而斯拉夫人拒绝屈服。因此，必须要从根本上解决东欧主导权问题，而不是等到日耳曼人与斯拉夫人再次大战，英国才开始被动地参与。哪怕是一场德国对斯拉夫人肆意剥削的经济战争，都过度纵容。最好的是，从精神上打断德国人的脊梁，否则他们只会日复一日的愤怒并试图报复。1907年，俄国面临的日耳曼压力如此之大，以至于与两代为敌的英国人结盟。德国战略在两线之间犹豫不决：是汉堡和海外统治，还是巴格达和“心脏地带”？是发展海军挑战英国海权，还是打垮俄国取得陆上霸权？保护印度人和中国人免遭“心脏地带”的征服，是岛国人民明白无误的责任。“德意志文化”意味着痴迷于竞争和自然选择的理念：如果为了生存，人类必须走向人吃人的地步，无论如何，他们要成为食人者。所以他们不遗余力地开发国家机器的力量和效率。……这世间所为的一半残酷和自私之事，都是因恐慌而为。事前许多人曾假设，战争不会——也不可能被允许，因为那将带来全面的金融崩溃。然而，当它事实上降临，英国和德国的信贷体系脱离得何等轻易！只是一个简单的策略：用国家信贷担负从敌国土壤中拔出的个人信贷的根。第7、8章略</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对未来国际格局的思考</title>
      <link>/blog/2019-06-21-%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-06-21-%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>对唯一的超级大国（“一超”）而言，最理想的国际格局是一超无强；其次是一超多强；最最不愿看到的则是一超一准超多强——就像现在这样。
超级大国统御世界的精髓是分而治之，引导地区强国互相对立，而尽量不要亲自下场，避免过多地消耗自身的力量，才能历经岁月考验而长久地维持支配性地位。
19世纪末的英国，在欧陆有德法互相牵制，在亚洲有日俄势不两立，英国居中协调，便可立于不败之地。
德国权势的增长虽然引起了英国的敌意，但英国也不想为了反对德国让其他强国渔翁得利。此中要害在于，英国想独占最丰厚的利益、拥有压倒性的权势，所以它既不想把太多殖民地让给法国，也不想把伊朗让给俄国——它想在尽可能多的地方占优。这种野心让英国四面树敌、顾此失彼。直到布尔战争期间英国的空前孤立，它才终于明白，它的力量不足以封堵四面而起的挑战者。现在，终于到了这样一个时刻：英国必须要做出选择了。
恐惧使英国壮士断腕，放弃了对未来的过多考量，决定优先对付德意志这个最紧迫的挑战（威胁欧陆均势），为此英国同法俄达成谅解。日本则在英俄谅解的过程中起到了助攻作用。
现在的美国就像布尔战争之前的英国，同样是出于狂妄、四面出击，向自己的硬实力要短期利益。它曾经出于意识形态考量自愿捆住了自己的手脚，如今便以为抛弃束缚便可再一次大杀四方。但美国记忆中的世界早已随风而逝了，美国终究会发现，即使拿出全部的硬实力，它也无法实现全盘通吃的目标。
这说明美国的高层仍然太自信，对自己的相对实力估计过高。等到狠狠地吃一次亏，到了下一轮，它会看清这个崭新的世界，从而变得更低调、更务实、更大方地给盟友开价。对中国而言，那才是最可怕的美国，因为那将是一个抛弃寡人心态、敢于舍弃的美国。所以说，贸易战其实算不了什么，最艰难的日子还在后面。
当今世界，有几大力量中心？无非美、中、欧、俄、日、印。为了压制中国，美国有资本拉上谁呢？
美国要拉俄罗斯，至少要送出乌克兰、白俄罗斯，并在中东有所让步，在东欧允许俄罗斯恢复部分传统势力范围；要拉欧盟，则要让德国放手统一欧洲，德国为了降低法国的相对影响力，势必加紧东扩：这就形成了结构性矛盾。事实上，只有在美国蛮横霸道时，欧俄才可能形成合作关系；否则，破碎的东欧不足以成为缓冲带，欧俄之间一山难容二虎。
美国要让日本全力反华，必须要承诺恢复日本独立国家的地位。而日本会为了这个虚无缥缈的诱惑为美国火中取栗吗？难说。这不光要看日本人的政治智慧，也部分取决于中国人的。
至于印度，在相当一段时间内，它还需要更深入的内部整合，才能凝聚国力于国际竞争中。这个进程有很大的不确定性。
最坏的情况，是美、欧、日阵营对抗中俄阵营，这是中国要竭力避免的。为此，中国不能四面扩张，不能太过深入欧洲的后院——中东欧和近东，更不能将自己与俄罗斯捆绑起来，就像德国不应将自己同奥匈捆绑起来一样。中国必须表态，坚定支持欧洲一体化，这样，相隔万里的欧洲就没有动力与中国为敌。对于日本，则要尽量安抚，保证江山易主后日本的利益只增不减，使日本下不了与中国为敌的决心。在最终的对决时，不求日本倒戈，只要日本不尽全力助美国，就是中国的胜利。对于印度，则可以在决定性的时刻做出一定让步，来换取美国的孤立。
只要中国不想取美国而代之，不要想着通吃，而愿意让出部分利益，就可以同美国一对一地较量。这样，美国崩塌后，受益者也就不仅限于中国，而是人人有份。全球力量分布将进一步分散，从一超治下的和平向群雄并起的乱世过渡。一个统一的欧洲？一个称霸南亚和印度洋的印度？一个独立的日本？未来的世界会更好吗？很难下定论。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国际乱象背后的结构性格局转变</title>
      <link>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%B9%B1%E8%B1%A1%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%A0%BC%E5%B1%80%E8%BD%AC%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%B9%B1%E8%B1%A1%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%A0%BC%E5%B1%80%E8%BD%AC%E5%8F%98/</guid>
      <description>历史将证明：是美国爆发全面金融危机的2008年，而非2000或2001年，由于引致了一系列新现象、新局面，而将作为21世纪的真正起点被后世所铭记——正如19世纪的真正起点是1789年，而20世纪的真正起点是1914年那样。
就最近二百多年的世界历史而言，新世纪总是一个全新的阶段，体现着截然不同的时代氛围和集体心理特征。造成这种跨世纪变化的深层技术性原因或许有很多，但技术因素引起的变化大多是渐进的，有摩擦、有延迟；而像1789、1914、2008年这样，积聚已久的势能以一种戏剧性的方式爆发出来，在短短几年内引起人们对世界观感的极大变化，则往往是国际格局结构性转变的结果。
一、当今国际乱象2008年之后的世界，相对于之前二十年我们听惯的老生常谈，有太多新鲜事物。当俄罗斯说“人权高于主权”，当美国说“主权神圣不可侵犯”1；当英国表态坚决支持国家统一与领土完整，当中国成为全球鼓吹自由贸易的最主要成员；当奥巴马誓言再领导世界一百年，当秦刚说“中国也曾做过世界老大，还不止一百年”；当欧美民众走上街头打砸抢烧，当游行学潮发生在香港、台湾；当东南亚小国元首公然蔑视奥巴马，当特朗普将“农村包围城市”贯彻在美利坚：唯一清楚的一点，就是局势已经发生了彻底改变。
上述这些现象在短短几年间密集地出现，表明它们绝不是孤立事件，而是某种系统性变化的一部分。准确地说，它们都可以作为国际格局结构性转变的征兆来看待。那么，2008年之前，我们究竟处于怎样的国际格局中呢？
二、二战以来的国际格局相互间物质文化联系紧密的地理区域，构成一个地缘政治世界。一个地缘政治世界的国际格局，可以粗略地分为两类：第一类是群雄竞争的多级格局，存在一系列力量占据优势的主导大国，以中国的战国七雄和18世纪欧洲的五大国2为代表；第二类是霸权治下的单极格局，即霸主武力威慑下的和平，在西文中以“Pax+霸主国名”表示，典型的有古罗马时代的Pax Romana（罗马治下的和平）和19世纪的Pax Britannica（不列颠治下的和平）。
相对于以上两类基本格局，两极格局因为缺乏缓冲和牵制，容易造成赢者通吃的局面，在历史上并不多见。二战后，以美苏为首的两大阵营形成针锋相对的两大体系，在军事、经济和意识形态领域展开全面对抗，是为冷战。这种对峙局面的出现，是在互相毁灭的核恐怖这个前所未有的技术条件下，形成的特殊格局。但中国在冷战前期和后期的不同站队，仍使该格局呈现出一定的三角特征，增强了体系的稳定性。70年代之前，美攻苏守，中国同苏联站在一起，参与了两大阵营在远东的两次直接对抗；70年代之后，苏攻美守，中国又同美国结成事实上的同盟，共同围堵苏联的扩张。由于两大阵营的对抗不单纯是军事的，也是经济的和意识形态的；因此中国的转向便不能只是军事同盟关系的变化，而必然伴随着经济体制的大规模变革和意识形态的大尺度调整。同时，中国又不甘心做美苏任何一家的附庸，因而中国在军事上保持一定独立性的同时，必然在经济和意识形态领域同样保持一定的独立性。也就是说，“中国特色社会主义”，或者“中国特色资本主义”，乃是“美苏中大三角”国际格局对中国道路的内在要求——这只与中国的地缘潜力有关，而与中国的执政集团具体是谁无关。
在人口和经济规模都处于明显劣势3的条件下，长期推行国防优先战略，试图维持军事上的均势，导致苏东阵营精疲力竭，于八九十年代之交轰然倒塌。踏着苏联的尸体，美国终于登上了王座。而且，不同于二战前后，这一次美国的独霸地位无人挑战，是货真价实的Pax Americana（美利坚治下的和平）。
世界重回单极格局，不仅中国始料未及、悔之不迭4 ，美国同样惊喜若狂、被冲昏了头脑，乃至出现了“历史终结论”这样可笑的胜利宣言。但在美国为自己的骄狂付出代价之前，中国不得不认清现实、韬光养晦。接下来的二十年，中国经历了建国以来前所未有的外交四大耻5 ，在各个领域低眉俯首、示弱守雌。二十年下来，外交部收到了无数钙片，人们也几乎习惯了美国的独霸，而忘记了国际格局的其他可能形态。即使2001年的911和2003年的伊拉克战争，仍然被解读为美国霸权之路上的小挫折，而不是它对自身力量和声望的肆意挥霍。
直到2008年，人们才如梦初醒。现在回过头审视，“入则无法家拂士，出则无敌国外患者，国恒亡”。美国登上权力巅峰后，其骄狂的程度、腐化的速度、对自身积累的消耗，都是惊人的。在一连串看似偶然实含必然的战略误判的指导下，区区二十年，美国的霸权便开始动摇。这个成绩比19世纪的不列颠帝国差得远，而世界也再一次进入了混乱的多极格局。
三、新一轮多级时代的特点1 意识形态落潮：不仅中国，而且西方冷战时期，两大阵营的对抗是全面的，为了争夺人心6，形成了各自的意识形态体系。60年代西方世界的骚乱，无论是美国的民权运动，还是法国、日本的学潮，都受到了中苏意识形态输出的强烈影响。80年代自由主义思潮在社会主义阵营的迅猛传播，则是西方意识形态的反攻。
但事实上，双方的意识形态所描绘的，都是不切实际的理想国。因而这些意识形态作为武器，都有伤敌一千、自损八百的两面性。社会主义阵营的意识形态长期与计划经济挂钩，抨击资本主义社会金钱至上的同时，损害了自身的经济效率；资本主义阵营的意识形态则过分鼓吹民主和人权，以及衍生性的多元化、尊重少数群体、民族自决等价值诉求，而削弱了国家的向心力和社会的纪律性7。
部分出于改换阵营的需要，中国于80年代率先淡化了自身意识形态中的极端色彩。苏东剧变后，改马克思之旗，易社会主义之帜，也先后拥抱了西方的意识形态。西方则在全胜之余，志得意满，没有及时地对意识形态进行调整，反而沿着惯性一路狂奔，终于发展到如今极端“白左”充斥教育和传媒领域的局面。逆向种族歧视、社会撕裂8、民族矛盾、地区分离主义乃至民粹化，都是冷战时期遗留的意识形态未加约束、一路狂奔造成的恶果。
台湾地区的太阳花“反服贸”学生运动令人惊呼，“不到台湾不知道文革还在搞”，民粹绑架政治的力度空前；2016年美国大选，大批基层选民畏惧“政治正确”，竟致道路以目，不敢公开表露自己的政治倾向，可知“政治正确”猛于虎，达到了多么荒谬的地步！最近两年，以特朗普、勒庞为代表的非传统政治人物走上历史舞台，不过是传达了一个迟来的信号：西方也开始有人系统地反思意识形态狂热的危害，并着手重建富于理性和权威性的社会秩序了。意识形态在西方的落潮，虽然迟到了二三十年，但better late than never，符合历史发展的一般规律。
2 苏东阵营崩溃后果的发酵中国开放，苏东集团和一大批受其影响的第三世界国家加入西方主导的世界经济体系，极大地改变了这个经济体系的要素禀赋结构，并使分配结果从劳动力向资本大大倾斜。这种经济力量，连同社会主义阵营瓦解后西方世界因危机感下降而在社会政策上表现出的右倾，是三十年来西方社会不断增加的贫富差距的最主要根源。这种经济后果也造成了西方国家国内政治上的紧张局面，并且很难在短时期内得到彻底缓解。也就是说，西方社会长期维持橄榄形结构，伴以一派歌舞升平的太平景象，将很难成为21世纪的“新常态”。
此外，虽然从西方国家内部看，贫富差距在恶化；但从全世界的角度看，国家间的贫富差距则在改善，长期有利于国际政治的民主化。
3 非生产性资源消耗的增加客观地说，即使存在霸权因素，单极格局仍然更有利于经济的发展和人民福利的改善。因为在单极格局下，没有国家敢于挑战霸主的地位，也就不需要投入太多资源用于非生产领域；相应地，霸主的财政压力也会相对减轻：全世界都将处于“轻徭薄赋”、互联互通、充分发挥比较优势的经济发展黄金时代。回顾历史，罗马和平、不列颠和平，包括苏联解体后的二十年，莫不如此。
而在多极格局下，意图争夺霸主地位的各大国都要投入更大比例的资源用于相互对抗。即使核威慑限制了大国间开展全面军备竞赛的冲动，单单合纵连横争取外援的努力，也会消耗大量本可以投入生产领域的资源，加重大国的财政压力。
4 国际无政府状态下各国协调的失败单极格局下，霸权国家可以在一定程度上起到世界政府的作用，约束各国开展协调合作。而在多极格局下，各国行动的机会主义倾向明显加强，容易落入囚徒困境。例如，在财政压力下，为了满足低成本融资的需要，各国可能竞相对资本给予越来越优惠的条件，而扩大贫富差距、激化社会矛盾。
5 跨国社会改革运动将再次积蓄力量“天下乌鸦一般黑”，全球意识形态的退潮将戳破很多人的社会理想；“羊毛出在羊身上”，较高强度的国际对抗将放缓福利改善的步调；再加上国际协调不力可能造成很多社会问题难以解决：这一切都意味着某种跨国的社会改革运动可能从中汲取养料，蓬勃生长。事实上，这样的跨国社会改革运动在历史上曾一再出现，从新教改革到国际共运，都具有这种性质。
四、结语金融危机已经十年，但新世纪的面貌还只是初露端倪，将来还会有更多变化，挑战20世纪形成的对人类发展趋势的认识。
《史记·天官书》曰：“夫天运，三十岁一小变，百年中变，五百载大变，……”世界是同构的，在不同规模上，相似的结构反复出现，该来的总会来。对于即将到来的，不论是否合意，我们不抱任何侥幸心理。
克里米亚独立后，公投并入俄罗斯。↩︎
英、法、普、奥、俄。↩︎
相对于美国加上从西欧、伊拉克、沙特、巴基斯坦到中国的“一条线”反苏大联盟。↩︎
80年代末期，中国已经在尝试修复同苏联的关系了。↩︎
1993年银河号事件，1995-1996年台海冲突，1999年南联盟使馆被炸，2001年南海撞机事件。↩︎
苏联情报组织渗透美国军政机构主要靠社会理想和人文情怀，而非金钱。↩︎
事实上，类似的现象在伯罗奔尼撒战争中也出现过：雅典越是抨击、丑化斯巴达的军事化社会，就越是强调自身的宽容与自由，最终过犹不及，造成了频繁而激烈的内斗，极大地损害了自身的组织效率。↩︎
社会成员缺乏共同知识和基本共识。↩︎</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
