<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>美国 on 万水千山</title>
    <link>/tags/%E7%BE%8E%E5%9B%BD/</link>
    <description>Recent content in 美国 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E7%BE%8E%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>21世纪初美国的战略规划</title>
      <link>/blog/21st-century-usa-strategy/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/21st-century-usa-strategy/</guid>
      <description>21世纪初美国的战略规划 东亚方向：  真心实意、满怀自信地期待、等待中国经济崩溃，和随后日本在中国的经济扩张。 然后支持中国抵御日本的经济侵略，同时扶持韩国挖日本的墙角，确保东亚力量平衡，从而保证美国对西太平洋的绝对统治。  欧洲方向：  第二次肢解俄罗斯，扶持东欧国家东扩，使欧洲进一步碎片化，从而彻底解决 100 多年的“心脏地带”问题（即俄德之间争夺东欧，无论谁胜谁败，都将压垮另一方，形成一个欧亚大陆巨无霸，最终威胁到海洋霸主）。 随着一个强大东欧（特别是波兰）的崛起，俄罗斯和德国，都再也不会有控制东欧的可能，也就不会有挑战美国的可能。 为此，美国需要在北约的多边框架之外，加强与欧洲部分国家的双边关系（如英国、波兰），并防范俄德结盟（如派遣英国去反复刺激、恶化俄欧关系）。  中东方向：  美国忧虑伊斯兰世界利用反美情绪整合出一个超级帝国。在反抗苏联入侵阿富汗的过程中，整个伊斯兰世界的圣战热情都被调动了起来，并聚集于阿富汗。塔利班和基地组织，都是在这种环境中成长起来的。鉴于历史上伊斯兰大帝国横扫中东的速度，美国在东亚、欧洲尽在掌握时，优先考虑中东，不无道理。 美国人认为，基地组织攻击美国的目的主要在于提高政治影响力，以便颠覆一些亲美的伊斯兰政权，使自己得到更大的发展，最终整合伊斯兰世界。 伊拉克战后，中东呈现一个混乱分裂的、碎片化的伊斯兰世界。美国认为，这实现了它的战略目标；损失多少士兵、造成多少对美仇恨，反而是小事。  评价 站在2021年回过头来看，在21世纪初，美国对中东和东亚都有严重的战略误判：它过分高估了伊斯兰世界的威胁，而低估了中国发展的动能。事实上，美国战略操盘者沉溺在表观的历史经验中：
 因伊斯兰世界对西方世界的千年压制，而在内心深处恐惧伊斯兰帝国的再次出现； 因一系列发展中国家落入中等收入陷阱，而确信中国同样会遭遇经济崩溃； 因日本多次击败中国，而对日本的提防大于中国。  当然，中国一路走来，战战兢兢，如临深渊，如履薄冰，绕开了无数暗礁，绝非一帆风顺。但我总觉得，美国人忽视了两个非常重要的点：
 中国的规模。无论生产、贸易还是金融，很多东西一旦上了规模，就会产生质变，这在包含规模经济的模型中都是有所体现的，但美国人明显忽视了这一点，用中小型国家跌入陷阱的经验往中国身上套。 美国自身的社会问题。08 年大危机瘫痪了美国社会，对美国战略的束缚长达数年。历史一再证明，在百年一遇的国际体系和社会变革交织的双重大变局中，形势空前诡谲多变、错综复杂。要把握未来，就不能不将地缘政治同国内政治结合起来——即使这会使问题的复杂度暴增。美国学术界的一大不足，就是对社会革命的经验极度缺乏。因为美国先天条件好、建国历史短，从来没有发生过亚欧大陆那种惨烈的社会革命。而且，经历过上世纪全球革命高潮、多多少少懂一点社会革命的美国人，基本也都去世了。不论使用了多少新技术、新方法，美国社会科学在基本视野上，已经由于狭隘而落后了。  参考资料：《The Next 100 Years》</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
