<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>主页·Home on 万水千山</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in 主页·Home on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>当前区域一体化的总体格局</title>
      <link>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</guid>
      <description>点击访问图片版网页版
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们对未来的局势预期是不是太乐观了？</title>
      <link>/blog/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%B1%80%E5%8A%BF%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%98%AF%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%AA%E4%B9%90%E8%A7%82%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%B1%80%E5%8A%BF%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%98%AF%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%AA%E4%B9%90%E8%A7%82%E4%BA%86/</guid>
      <description>十九届五中全会公报对于未来国际局势和 2035 年远景目标有这么几句话：
全会深入分析了我国发展环境面临的深刻复杂变化，认为当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化。当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心，同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加。
全会提出了到二〇三五年基本实现社会主义现代化远景目标，这就是：……；形成对外开放新格局，参与国际经济合作和竞争新优势明显增强；人均国内生产总值达到中等发达国家水平，中等收入群体显著扩大，基本公共服务实现均等化，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小；……
受到新提法的鼓舞，如“人均 GDP 达到中等发达国家水平”的预期时间从 2050 年提前到了 2035 年，网上呈现一片乐观的情绪，都认为 2020 年的新冠疫情彻底剥下了某些外国的遮羞布：发达国家如美欧日，我们看清楚了它们的颟顸傲慢；在过去几年中颇为抢眼的发展中国家如印度，则暴露了其治理能力和国民素质的低下。
不仅如此，本年度某些国家对我国的“羡慕嫉妒恨”也被成功化解：发达国家集体向中国讨要赔偿的动员成为一场闹剧；而随着冬天第二波疫情的到来和欧美大批工厂停工，中国出口从三季度开始满血复活，创下了中美贸易战爆发以来新的增速纪录。就像 2008-2009 年一样，“风景这边独好”再一次成为诗意的现实。
2020 年中外的对比实在过于鲜明，令人们的心态产生了近乎 180 度的逆转。年初大家还在悲叹 SARS 再临，国运遭遇巨大挑战；年末就纷纷庆祝国运昌隆，要乘胜追击，简直要一举实现伟大奋斗目标了。
新的全会公报对未来发展环境作出的判断，总体上当然还是面面俱到的，不会过于偏颇，对各种可能都留下了余地。但有所侧重的一些判断，仍然能看出某种乐观态度：“仍然处于重要战略机遇期”，“和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心”。似乎中国仍然能在国际格局中找到缝隙、纵横捭阖，团结国际社会的大多数、抵抗破坏团结的一小撮，延续 2020 年以来中国对欧美相对赶超的发展节奏，因此提前十五年实现“人均 GDP 达到中等发达国家水平”。
这种乐观的判断，事实上蕴涵着一系列前提：
美国继续向自己的硬实力要收益，狂妄地执行“美国优先”战略，为了短期经济利益不惜同欧洲、日本等盟友交恶。于是西方世界无法团结一致地围堵中国。极端自由主义依然在欧美大行其道，腐蚀其社会的纪律性，使西方国家无法凝聚全部国力同中国进行经济和地缘政治上的竞争。对主要大国的政权而言，经济逻辑仍然压倒政治逻辑，就业和民生仍然是执政的第一考量，因此和平与发展仍然是时代主题。对此，我个人感到很担心。非常担心。
不仅因为事物的发展，从来都不是一帆风顺的，不能一厢情愿地预期未来的中国能像 2001 年至今一样，克服大多数发展障碍，在战略上始终不会经受太大的挫折。更因为，国际竞争不是单机游戏，不是人与自然斗；而是网络游戏，是人与人斗。而人，都是会变化的。穷则思变，中国人是这样，西方人难道就不是吗？西方人的社会组织和社会心理，难道就不能变化吗？谁要是相信西方人现有的制度和文化是西方文明基因的一部分，是刻在西方骨子里的，那还只能说他对西方文明缺乏了解和研究；但谁要是相信西方人会永远这么傲慢、颟顸、僵化下去，那只能说明他自己的思想已经傲慢、颟顸、僵化了。
西方也是会变的，因此上述乐观判断的三条前提，恐怕都不会维持太久了：
第一条是最明显的，拜登上台马上就会改变“美国优先”，要重新拉拢盟友，努力构建围堵中国的联盟。美国作为半个多世纪的西方霸主，手里有太多筹码（不只是经济的，更有地缘政治的，乃至微观人事的），可以换取盟友一定程度上的合作。对美国而言，形势危急到一定程度，允许日本修宪都不是不可想象的。自由民主并非“历史的终结”，每当它趋于极端化而遭遇重大挫折的时候，都会有替代的声音出现。上一次它造成了严重的贫富分化而无法解决时，中下阶层兴起了以列宁为代表的左翼和以墨索里尼为代表的右翼。左右翼有很多不同，但在反对建制派（当权派）的僵化、腐朽上，他们是一致的。这一次严重的贫富分化，兴起了以桑德斯为代表的左翼和以特朗普为代表的右翼。这是历史的轮回。建制派（当权派）挑动左翼和右翼相互之间的仇恨、恶斗，以维系自身地位和既得利益；但这种玩火自焚的行为，迟早会造就真正的左翼或右翼政权，继而在国际上引发某种连锁反应。新国家必然是带有较强威权色彩的，将立即表现出远胜于极端自由主义的组织能力，成为我国在国际竞争中的有力对手。经济逻辑压倒政治逻辑的前提，是政治上大家有共识。1980年代以来，和平和发展成为时代的主题，是因为自由民主主义的绝对强势，连苏联人都在内心深处相信它代表了历史的潮流。但现在，即使在欧美，这个共识也已经摇摇欲坠了。没有了政治共识，政权合法性从何而来立刻就成了一个天大的问题，发展中的任何失败都会令民众的怒火直指基本的国家制度——曾经折磨转型发展中国家的问题马上就会报应在欧美身上。而为了维护政权安全和社会稳定，政治逻辑就会压倒经济逻辑，这种情形在历史上已经出现过无数次了，最近的典型就是普京治下的俄罗斯，安全和稳定压倒一切。于是，和平和发展就不会再是时代的主题，至少不再是唯一的时代主题，因此也就不能叫“主题”了。前提改变了，还能期待得出同样乐观的结论吗？
我个人的预感，更接近总书记在2017年提出的“四个伟大”：伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想。
排在第一位的，不是“工程”，不是“事业”，更不是“梦想”，
——而是“伟大斗争”。参考文献[1] 房宁, 涂锋. 当前西方民粹主义辨析:兴起、影响与实质[J]. 探索, 2018(06): 66-71.
[2] 阎学通. 反建制主义与国际秩序[J]. 国际政治科学, 2017,2(02): 4-7.
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幻灯片设计原理</title>
      <link>/blog/%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%87%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E7%90%86/</guid>
      <description>点击访问网页版图片版
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《钢铁是怎样炼成的》手稿被删减内容</title>
      <link>/blog/%E9%92%A2%E9%93%81%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%A2%AB%E5%88%A0%E5%87%8F%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E9%92%A2%E9%93%81%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%A2%AB%E5%88%A0%E5%87%8F%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>《钢铁是怎样炼成的》手稿与通行本差异见译林出版社 2010 年版1附注。

删减内容关于冬妮娅冬妮娅性格和思想特点从始至终的发展全过程，甚至包括冬妮娅母亲的成长经历。
苏波战争1920 年春苏波战争反击阶段的战役部署（第一部第八章），和当时俄共建立苏维埃波兰的目标。这些被删除可能与托洛茨基的军事贡献和世界革命理念有关。
苏维埃革命早期的国际主义如拉脱维亚人维护党纪军纪，如通过攻心战的方式争取波兰基层士兵。
1921 年新经济政策导致的基层思想混乱保尔·柯察金作为“工人反对派”，因反对新经济政策一度被开除出共青团。保尔承认错误并归队时所做的长篇发言，到底有多大的成分是真正认识到了新经济政策的必要性，多大的成分是畏惧政治生命的结束？作者在这里表达得非常隐晦。可以肯定的是，保尔在此后的工作中无比重视学习，一定是深刻地吸取了这次被开除出革命队伍的教训，开始独立地思考党的路线和政策。之前的柯察金更多地是革命的战士，之后的柯察金越来越成长为革命的干部。
1923 年党内分歧托洛茨基派（书中以杜巴瓦为代表）的主张和反托派斗争（第二部第五章大段大段的文字）。《钢》书对托派主张描写的详细程度在在整个苏联文学中都堪称罕见。杜巴瓦并未被简单地刻画成一个反面人物，而更像一个信仰狂热者。在保尔·柯察金那批年龄、经历相似的同志中，多数人缺乏独立的思想，是革命机器中的一颗螺丝钉；杜巴瓦和保尔是少数具有独立思想的革命者。但保尔吸取了反对新经济政策的教训，在反托派的斗争中采取了与杜巴瓦完全不同的立场，与党的政策目标相比，更加重视党的集中统一和组织纪律2。
我回过头来讲一讲杜巴瓦在佩乔拉区代表会议上的发言。他都说了些什么，我念念速记记录：“年轻人不得担任党的领导职务。党委会到处都是由上面指派的，党的机关已经僵化，变成了官僚。一切迹象表明，老干部已经蜕化了。党的领导工作只能由这些职业管理人员来担任成了法规，这种合法的特权必须打破。我们要给党机关的日益衰老的机体注入新鲜的血液，年轻的血液。但是，党机关在疯狂地捍卫自己掌权的权利。为什么管理机关要拼命攻击托洛茨基同志呢？因为正是他勇敢地说出了这样的话：青年是党的晴雨表。”
军务部有一个人竟公然宣称：“过去我们追随托洛茨基进行了国内战争。现在如果需要，我们准备接着打下去。为了健全机体，有时就得动外科手术。如果党的机关不投降，我们就用武力摧毁它。”反对派听了这样的话，居然还鼓掌。这时，保尔站了起来，发表了义正词严的讲话。我没法把他的话全部转述出来。他揭露了胆敢在工人阶级政党头顶上挥舞马刀的反对派的真实嘴脸，斥责反对派说：“你们作为布尔什维克党的成员，怎么能给这样一个法西斯分子鼓掌喝彩呢？”这帮人马上鼓噪起来，把椅子敲得乒乓乱响，不让保尔说下去，还不断叫骂：“机关老爷！官僚！共青团贵族！”
图夫塔那又尖又细的声音还在往听众耳朵里钻：“你们在这里叱责我们，说我们瓦解党分裂党。我们有什么办法呢？既然党的多数派手里有党的机关作为武器，那我们也要有相应的对策。既然你们组织了多数派党团，我们也就有权利组织少数派党团。”
会场上又掀起了一阵风暴。愤怒的吼声把图夫塔的耳朵都要震聋了。
“你说什么？再一次分裂成布尔什维克和孟什维克吗？”
“俄国共产党不是议会！”
“他们这是为所有的孟什维克卖力气——从米亚斯尼科夫到马尔托夫！”
图夫塔像要跳水似的扬起两只手，又起劲地讲起来，而且越说越快：“对，就是要有组织集团的自由。否则，我们这些持不同政见的人，怎么能同这么有组织、有纪律、团结一致的多数派斗争，来捍卫自己的观点呢？”
杜巴瓦要求发言，立刻得到允许。
他走上主席台的时候，全场的人都静悄悄地等待着。这种讲话前的沉寂本来是会场上常有的现象，现在却使杜巴瓦感到，大家都对他冷淡而疏远。他在各支部发言时的那股慷慨激昂的劲头已经没有了。他的情绪一天比一天低落。现在就像一堆被水浇灭的篝火，只能冒出一股呛人的浓烟；这浓烟就是他那被明显的失败和老朋友们无情的反击刺伤了的病态的自尊心，以及他那坚持错误的顽固态度。他决心硬着头皮干到底，虽然他明知这样一来，一定会离开大多数同志更远。他说话的声音不高，但是非常清楚：“我请求大家不要打断我，也不要中途插话。我想把我们的观点完整地申述一下，虽然我早就料到，这是白费唇舌，因为你们是多数。
“我尽量简短些。这十天来说的话已经不少。
“你们都知道《四十六人声明》这个文件。托洛茨基同志和党的许多著名领导干部在这个文件里尖锐批评了中央的工业政策。我们要求工业的高度集中——这是第一。我们还认为，财政改革和发行垄断性的切尔沃涅茨［切尔沃涅茨是苏俄１９２２——１９２４年币制改革时发行的纸币，有多种面额，一切尔沃涅茨相当于十卢布。流通到１９４７年。——译者］会把我们引向危机。我们本该向农民的小资产阶级自发势力施加压力，以无产阶级专政的全部威力逼迫农民交出他们的财产，但是中央没有这样做，反而否决了提高工业品价格的建议。当然，也要看到国内农民有某种罢买的情绪——他们拒绝购买工业品。
“反对派提议以强制推销日用消费品的方式来制止罢买的情况，并且全部日用消费品都从国外进口。中央拒绝向农民施加压力，吓唬我们说，这样会破坏同这个所谓的可靠同盟军的联盟。而我们认为，要把这股自发势力手中所有的一切都压榨出来，不留一个子儿，把钱财全都投入到社会主义工业中去。历史会证明我们是正确的。
“其次，我们的分歧表现在党内问题上。刚才塔莉亚·拉古京娜读了我发言的部分速记记录。我想重复说一说。
“为什么党的机关猛烈攻击托洛茨基呢？因为托洛茨基同党的官僚主义进行了斗争。高等学校的青年全都支持托洛茨基，他说的‘青年是党最重要的晴雨表’是一个真理。
“是的，同志们，托洛茨基是值得我们信赖的人。他是十月革命的领袖。他不同于季诺维也夫和加米涅夫，没有在起义面前畏缩不前。他也不同于布哈林，没有在一九一八年布列斯特和约谈判期间破坏党的统一，而布哈林，据说甚至打算因为缔结对德和约而逮捕列宁和其他同志。托洛茨基在一九○三年是第一个布尔什维克。他领导红军走向了胜利。他同列宁一样，是世界上最著名的革命家。当然，如果不是中央压制托洛茨基，我们早就向国际上的反革命势力发动进攻了。要实现真正的党内民主，所有的集团、派别都应该有权发表意见，而不能只有布尔什维克说话才算数。
“党的机关成了我们的不幸，领导成员清一色都是老近卫军这一事实使党有蜕化的危险。托洛茨基举出考茨基和保罗·勒维［保罗·勒维（１８８３—１９３０），德国工人运动活动家，德共早期领导成员，后因右倾机会主义被开除出党。——译者］作为活生生的例证，他是正确的。”
会场上的嗡嗡声和愤怒的喊声反倒使杜巴瓦更来劲了。
到现在为止，大家都在耐心地静听他的发言，只有一排排人头不安的晃动才显示出与会代表紧张激动的心情。
“叫我说，同志们，权力会毁了一个人。所以我们要奉劝你们把党的机关干部，特别是那些头头脑脑，重新下放到工厂去开机器，这一劝告也是正确的。”
茨韦塔耶夫在座位上幸灾乐祸地叫喊：“对！让他们去闻闻汽油味，办公室都成了他们的避风港啦。”
没有人答理他。大家都在等着，看杜巴瓦还会说些什么。
“我们再次声明，中央的政策将把国家引向毁灭。继续执行这个政策，要不了多久，财政和工业就会崩溃，农民就会给我们致命性的打击。除此而外，中央和你们这些支持中央的人在制造党的分裂……”
大厅里犹如爆炸了一颗手榴弹。暴风雨般的怒吼声向杜巴瓦直扑过去。愤怒的叫喊如同皮鞭抽打在杜巴瓦脸上：“可耻！”
“打倒分裂派！”
“不许血口喷人！”
喧闹声静止下来后，杜巴瓦结束了他的发言：“是的，说这些话，需要有足够的勇气。我无非是讲讲真实情况。你们肯定会找我们算帐，我也无所畏惧，大不了再去当钳工。我在前线打过仗，没做孬种，现在你们也吓不倒我。”
他当胸捶了自己一拳，决定“拂袖而去”，临了，他高喊道：“十月革命的领袖托洛茨基万岁！打倒机关老爷和官僚！”
杜巴瓦在一片嘲笑声中走下了讲台，这嘲笑声使他极为沮丧。如果大家气得暴跳如雷，他倒是会满意的。可是，现在却是讥笑他，就像讥笑一个唱歌走调砸了锅的演员一样。
“现在请什科连科发言。”执行主席说。
什科连科站起来说：“我不发言了。”
后排传来了潘克拉托夫的男低音：“我来说几句！”
杜巴瓦一听潘克拉托夫说话的声音，就知道了他现在的情绪。这个码头工人只有在受到什么人严重侮辱的时候，才用这种声音说话。杜巴瓦忧郁地看着这个身材高大、微微驼背的人快步走向主席台，心里感到沉重和不安。他知道潘克拉托夫要说什么。他想起昨天在索洛缅卡区和老朋友们聚会，大家都苦口婆心地劝他脱离反对派。当时同他在一起的有茨韦塔耶夫和什科连科。聚会的地点就在托卡列夫家里。在场的有潘克拉托夫、奥库涅夫、塔莉亚、沃伦采夫、泽列诺娃、斯塔罗韦罗夫、阿尔秋欣。他们说了很多希望恢复团结的话，杜巴瓦根本听不进去，始终一言不发。大家谈得正热烈，他和茨韦塔耶夫却扬长而去，表示不愿意承认错误。什科连科当时没有走，现在他又拒绝发言。“真是个没骨气的知识分子！一定是让他们争取过去了。”杜巴瓦愤愤地想。在这场斗争中，他这样不顾一切，恣意妄为，已经使他失去了所有的朋友。在共产主义大学，他同扎尔基的多年友谊也破裂了，因为扎尔基在常委会上激烈反对“四十六人声明”。后来，他们的分歧更加严重，杜巴瓦就不跟扎尔基说话了。他有好几回看见扎尔基到他家来找他的妻子安娜。他和安娜结婚已经一年了，两个人各有各的房间。安娜不同意杜巴瓦的观点，他们的夫妻关系比较紧张，而且正在日益恶化，杜巴瓦认为，关系恶化还有另一个原因，就是扎尔基最近成了她的常客。这倒不是出于嫉妒，而是因为他已经同扎尔基绝了交，可是安娜却仍然同扎尔基保持着友谊，所以十分恼火。后来他把这话对安娜说了，两个人大吵了一场，关系就越发紧张了。这次杜巴瓦离家，跟安娜连招呼也没有打，就到这里来了。
他的回忆被潘克拉托夫的声音所打断，潘克拉托夫开始发言了。
“同志们！”潘克拉托夫把这三个字说得清楚而有力。他走上了主席台，站在台口上。“同志们！我们进行激烈的辩论，今天是第九天了。各个支部通宵达旦地开会，我们看见了许多东西，也听到了许多东西。现在，城里的辩论已接近尾声。
我们这里的会议，再召开一次也要结束了。枝节问题我们放到一边去，它们无关大局。我想讲讲主要的东西。昨天我们讨论了中央关于经济问题的决议。反对派的四十六个成员去年九月向中央递交了他们著名的声明，这个声明成了从工人反对派残余到民主集中派的一切敌对集团和派别的反党旗帜。这些形形式式的集团和派别是由托洛茨基和他的信徒们领导的。显然，杜巴瓦深入钻研过这个文件。托洛茨基分子对我们说了些什么呢？他们说，党中央和多数派把国家引向毁灭，而他们则是被派来的救世主。我要直截了当地说：他们的发言不像是我们的战友，不像是革命战士，不像是和我们共同斗争的阶级弟兄。他们的发言是充满敌意的、嚣张的、恶毒的和诽谤性的。是的，同志们，是诽谤性的！他们把我们布尔什维克说成是党内专横制度的拥护者，说成是出卖阶级利益和革命利益的人。他们污蔑我们党内最优秀的、久经考验的、光荣的布尔什维克老战士，也就是说，污蔑那些培育和锻炼了俄国共产党的人，那些在沙皇监牢里受尽了折磨的人，那些在列宁同志领导下同国际上的孟什维主义、同托洛茨基进行了无情斗争的人。他们污蔑这些人，说这些人是党的官僚主义的化身，是一个大权独揽的、类似于‘党内贵族’的特殊阶层。除了敌人，谁还能说出这种话来？那么，在这种情况下，托洛茨基分子该做些什么呢？只有一件事——揪哇，砸呀，斫哪。他们中有些人说走了嘴，泄漏了天机。尤列涅娃信里谈到了这一点。这场斗争表明，在我们的队伍中确实有这样一些人，他们随时准备破坏党的统一，践踏党的纪律，每当党遇到困难，他们就兴风作浪，瓦解党的组织。让我们来揭开反对派的真面目吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界革命的高潮与低潮：四个甲子的轮回</title>
      <link>/blog/2020-04-24-%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AB%98%E6%BD%AE%E4%B8%8E%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E7%94%B2%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%BD%AE%E5%9B%9E/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-04-24-%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AB%98%E6%BD%AE%E4%B8%8E%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E7%94%B2%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%BD%AE%E5%9B%9E/</guid>
      <description>世界革命的高潮与低潮：四个甲子的轮回说明世界已进入多事之秋。在国际上，有经济全球化的逆转、大国间敌意的增强和合作共识的衰退；在发达国家内部，有阶层分化的加剧、政治光谱的极化和反建制主义的兴起。一系列与之前运转了几十年的国际规范和主流价值观明显相悖的现象呈集群状喷涌而出，显然不能再用黑天鹅这种小概率事件来解释。
其实，目前这些现象，就像露出水面的礁石，乍一看似乎是零星的几个点；我们只有潜入水下，才会发现一条壮观的暗礁“山脉”，才能明白水面之上的那星星点点，是如何在水下连成一体的。只有对这条暗礁“山脉”的规模有了大概的估计和判断，我们才能因势利导，规划出安全的航线。
同理，要理解近年来的国际乱象，我们迫切地需要一个总体框架，将这些现象统一纳入，揭示其“水下部分”的轮廓和规模——即这一系列革命性现象的历史定位。只有这样，我们才能真正理解“百年大变局”所处的是怎样一种历史关头，才能比较有信心地推演其变化趋势。正是在这个意义上，我认为宏大叙事还是有价值的。而且，越是在历史性转折的关头，各种因素错综复杂，世界的发展脱离了人们习以为常的框架时，宏大叙事越是有其不可替代的价值。
本文为抛砖引玉之作。笔者认为，工业革命和法国革命这“双元革命”以来的世界历史，呈现明显的周期性，每轮周期的长度大概为 120 年，即两个甲子。一个周期之内，前 60 年为革命的高潮期，战争与革命是时代的主题；后 60 年为革命的低潮期，和平与发展是时代的主题。
这里暂不讨论具体的机制，只看人性，周期性的表现也是有道理的。人们革命革累了，斗争斗烦了，能革的革得差不多了，再革代价就太大了，就会放松下来谋发展。但发展无法解决所有问题，特别是发展导致的不平衡，恰恰需要人们以斗争精神去解决。一个社会拒绝斗争太久，斗争精神就会弱化，待丧失了解决问题的能力后，迟早会引发下一轮革命。
以下是笔者对法国大革命以来世界历史的回顾，试图用革命高低潮的两轮周期、四个甲子的范式，建立一个初步的统一框架，来为当前的国际形势提供一个观察和理解的参考坐标系。
第一轮革命周期：1789-1914一、革命背景阶级力量失衡：18 世纪世界经济的发展（早期全球化）造成阶级力量失衡[^1]。与美洲、亚洲的贸易催生了新的阶级力量，但政治制度的调整是滞后的，造成阶级关系的紧张。[^1]: 注意，这一轮阶级矛盾的参与方不是两方，而是三方：传统贵族，新兴资产阶级和底层。
国际力量失衡：18 世纪世界经济的发展改变了国家间实力对比，其中，英国和法国得利最大[^2]。为了争夺欧洲和特别是海外的霸权，它们支持各种政治势力、在各条战线上竞争1。[^2]: 《红楼梦》中，既有典型的英国货（北美产的烟草），也有典型的法国货（玻璃等精制的手工制品），反映了英法当时在国际贸易中的强势。
革命前夜：大国争霸激化了各国的国内矛盾，在英国导致了议会改革，在法国最终导致了革命。思想武器：底层的愤怒不足以建立一个新世界。革命需要蓝图，需要理论化的诉求。为这一轮革命提供了思想武器的是启蒙运动，其阶级基础是在早期全球化中得利最大的那部分人——在英国他们是商人和一部分贵族，在法国他们是小部分贵族和新兴的第三等级[^4]。[^4]:这里的“第三等级”不包括底层大众。二、革命高潮和国际主义时间：1789-1848，约 60 年。其中前三十年（1789-1815）以暴烈的战争与革命为主，后三十年（1815-1848）以较温和的改革为主2。革命理念的国际性：相比英国资产阶级革命和美国革命（独立战争），法国大革命之所以具有世界历史意义，就是因为它在当时产生了远超本国疆域的号召力。法国为整个欧洲展示了新的阶级关系、新的社会组织和新的价值理念如何是可能的。比如，法国大革命后任人唯贤，不计出身，拿破仑的许多部长是木匠和铁匠的儿子；也不排斥少数民族，24 位法国元帅中操德语的阿尔萨斯人占据了八分之一，远超阿尔萨斯在整个法国的人口比例。平等的落实使革命后的法国一度成为欧洲的灯塔、正义的化身，吸引了几乎全欧洲的知识分子3以及大量外国志愿军，尽管旷日持久的拿破仑战争使灯塔黯淡了4。这一时期当然也有大国争霸，但民族利益受到国际性革命意识形态的强烈冲击。三、革命低潮和大国争霸时间：1848-1914，约 60 年，号称维多利亚时代。民族性压倒国际性：各国阶级关系和制度趋同。于是主流叙事纷纷淡化国际意识形态色彩，强化民族色彩。这一时期德意志和意大利的“民族革命”，很大程度是被法国大革命的国际性强烈刺激后的产物。即认识到革命性背后的法兰西霸权主义后，对国际革命的幻灭感（其代表又是黑格尔），使人们又回到了民族主体和国家利益的怀抱。国际范围的腐化：对民族利益的强调必然淡化对阶级关系的关注。这一时期，英国引领第一次全球化，生产力大发展，社会结构变化剧烈，财富空前积累，但分配极不平均。金融资产阶级成为维系世界和平的一支重要力量，因为他们在全球化中得利最大，而他们也成为政治腐化的罪魁祸首。春秋无义战：大国争霸纯粹是为了实现本民族的利益，无所谓正义的一方。第二轮革命周期：1917-2035?一、革命背景阶级力量失衡：19 世纪世界经济的大发展（第一轮深度全球化和第二次工业革命）造成阶级力量失衡5。二、革命高潮和国际主义时间：1917-1976，约 60 年。其中前三十年（1917-1949）以暴烈的战争与革命为主，后三十年（1949-1976）以较温和的改革为主。革命理念的国际性：无产阶级革命理念的国际性体现得更为明显6，苏联成立之初即以解放全人类为目标7。俄国革命因此同法国大革命一样，具有世界历史意义。莫斯科一度成为全世界知识分子向往的圣地，苏联的强大也在于它以革命理想而非物质资源赢得了众多人才的追随8。红色革命在二战前后达到最高潮，余波一直延续到 20 世纪六七十年代，在法国、日本、东南亚都曾导致激烈的社会运动。这一时期当然也有大国争霸，但民族利益受到国际性革命意识形态的强烈冲击9。三、革命低潮和大国争霸时间：1976-2035?，约 60 年。民族性压倒国际性：各国阶级关系和制度趋同。于是主流叙事纷纷淡化国际意识形态色彩，强化民族色彩10。第三轮革命周期：2035?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国际格局决定贸易格局</title>
      <link>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E5%86%B3%E5%AE%9A%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E5%86%B3%E5%AE%9A%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</guid>
      <description>贸易成本有很多种，关税只是其中之一。假设 WTO 谈判协商的贸易成本平均为 5%，形形色色的高水平自贸区是为了在这个水平的基础上再进一步降低贸易成本。得益于贸易创造和贸易转移效应，以及规模经济，自贸区内部国家企业的平均生产成本下降，外部国家企业的平均生产成本上升。因此，在国际战略竞争层面，自贸区是扩大了地理范围的贸易保护主义。区域化是对全球化的反动。
近年来自贸区的大发展，背后有很强的国际政治推动力。例如，假如 TPP 谈成了，中国的平均成本上升，从供给侧就削弱了中国的资源配置效率。削弱中国，是美国牵头组织 TPP 的动力1。
由于大国竞争关系，大国可能都希望：与没有威胁的国家建立自贸区，并将战略竞争者排除在外。如果只有两个大国，系统的解很简单，就是每个国家都竭力建立一套排他的自贸体系，并且都尽量增加本国贸易圈的国家数量。美苏争霸时期，就是这样的。美国搞 WTO，苏联搞经互会。当前之所以有这么复杂的自贸体系，是因为多极格局，多头竞争，没有那么明显的一对一决斗。日欧建立自贸区，尽量削弱一下中美；欧盟本身是个关税同盟，尽量削弱一下美中日；RCEP 自贸区，削弱一下美欧；等等等等。大国都抢着加入更多自贸区，力争让自己成为损失最小的那一个。
总得来说，如果天下有一个霸主，可以利用其权威强推国际规范，那么一个 WTO 多边协议就够了；两极格局，各拉一帮小弟，两个相互脱钩的经贸体系，也简单；就怕目前这种混乱的多极格局，各大国一边评估加入自贸区对经济绝对量的损益，一边计算几大国之间的相对得失，实在太复杂了。
19 世纪德意志关税同盟，奥地利因为自己工业落后怕被北德打垮，拒绝加入。这就像 2019 年底印度在最后关头退出了 RCEP 一样。那为什么普鲁士就比奥地利的工业发达呢？这就像问为什么中日韩就比印度的工业发达呢？原因当然在于国内：拿破仑战争后普鲁士国内改革做的更好，义务教育和官僚体系的质量更好，这才在 19 世纪的工业发展中取得了更好的绩效，而后借助关税同盟把优势滚起了雪球。大国只有把内功练好，遇到机会才能抓住。
这次新冠疫情过后，大国还得考虑优先与地理临近的友好国家建立自贸区，否则供应链跨越半个地球，遇到大灾大难分分钟断掉停产。因此，新冠很可能会使全球产业链长度收缩，在几个大区（北美、欧洲、东亚）分别建立比较完整的产业链——而这正是班农等人心心念念的中美“脱钩”呀！
但为了实现这一战略目标，美国也要付出代价，如对越南等国单方面的零关税，这会进一步加剧美国的产业衰败。特朗普政府之所以要退出 TPP，是因为反建制主义追求国家利益的路线与建制派不同。建制派更多地代表金融资本集团，相对而言不怎么在乎产业是否留在美国，可以牺牲产业追求战略利益；而反建制派更多地代表产业资本和美国劳动者，认为产业兴旺是“美国再次伟大”的必要前提，牺牲产业去追求国家利益不啻缘木求鱼。故特朗普政府的贸易保护主义政策，同德国、日本、中国这几大制造业强国同时打贸易战，都是为了重振美国制造业，这不是竞选口号，而是全美上下反建制派的真诚愿望。持自由主义观点的人通过计算美国消费者的损失嘲笑特朗普因小失大，殊不知反建制派视产业和就业为最大的战略利益，真有为了振兴产业不惜牺牲民众生活质量的决心。特朗普政府与各国的贸易战，明面上是和外国政府斗，暗地里也在和建制派斗（通过官场上典型的政治斗争和各自动员民意的舆论斗争）。2020 年的新冠疫情更是一个强有力的砝码，使美国上下普遍意识到产业独立的重要性，会在政治上大大加强反建制派的群众基础，促使美国出台更多贸易保护主义政策。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英国的安全困境和俾斯麦大战略：1870~1907</title>
      <link>/blog/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%B0%E5%A2%83%E5%92%8C%E4%BF%BE%E6%96%AF%E9%BA%A6%E5%A4%A7%E6%88%98%E7%95%A5-1870-1907/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%B0%E5%A2%83%E5%92%8C%E4%BF%BE%E6%96%AF%E9%BA%A6%E5%A4%A7%E6%88%98%E7%95%A5-1870-1907/</guid>
      <description>19世纪维也纳体系下五大国争霸可能是人类有史以来最复杂的国际体系。因为英国这个海权国作为最强一级的加入，使陆地争霸中的黄金定律——远交近攻——失效了。
英国在拿破仑战争后已经成为英法普奥俄五大国中最强大的两个之一（另一个是沙皇俄国），工业革命则进一步大大加强了它的力量。1860 年前后，英国达到极盛。这是历史上第一次，出现了全球霸权国。16~17世纪哈布斯堡帝国极盛时，仍面临势均力敌的反对者联盟。19世纪的英国则处于超然地位：挑拨离间其他强国相互争斗，自己则不断加强相对于他国的优势。
19世纪后半叶，英国有三个主要用兵方向：与法国争夺地中海和非洲，与俄国争夺近东、中亚和远东，打击破坏欧陆均势的德国。理想状态下，英国将利用时间差，合纵连横，逐一解决三个敌人。但如果三条战线的安全形势同时恶化，那么英国将只能集中力量对付最可怕的一个敌人。因此，俾斯麦在 1875 年后为德国设计的战略，就是“韬光养晦”、“不出头”，千方百计地不要刺激英国人，不要过早地谋求欧陆霸权。要鼓励法国和俄国在各自的扩张方向上有所发展，使英国同时面对两三个方向的挑战，从而顾此失彼，为德国获取更长久的战略机遇期。俾斯麦认为，给定德国人口的数量、素质和后发态势，德国等得起。当然，法国和俄国如果扩张得太过顺利，也将成为德国的后患，所以最好让他们与英国互相消耗而所得有限。
1869，苏伊士运河开通。为了保障前往印度的航路，埃及和东地中海成为英国势在必得的势力范围。
1870~1871，普法战争，德国统一。对此，英国关切，俄国嫉妒，意大利趁机占领教宗国完全统一，奥地利只剩下巴尔干这唯一的扩张方向。法国希望有朝一日复仇，但也明白首先要彻底地改造自己的教育、科学、铁路、军队和经济。
1873，德奥俄三皇同盟，针对各自国境内的波兰复国主义者和革命势力。
1875，德法“战争在望”危机，各大国均同情法国，使俾斯麦意识到了新生的德国引起了普遍的嫉妒和敌视。俾斯麦离群索居几个月，设计其大战略：务必使其他大国相互之间的矛盾超过它们与德国的矛盾，千方百计避免法俄结盟（否则欧陆两大军事同盟对抗，只会有利于坐山观虎斗的英国）。
1875~1878，东方问题（即对奥斯曼土耳其帝国的瓜分问题），俄奥关系恶化，三皇同盟事实上已经消亡。
1877，趁俄土交战，左宗棠收复新疆。
1878，俾斯麦主持柏林会议，俄国在巴尔干的野心受挫，俄德关系恶化。俄国转而东进，将进攻矛头指向中亚。俾斯麦建议英国占领埃及，英国不想节外生枝，与法国共管埃及。
1879，德奥同盟，通过在巴尔干针对俄国拉住奥地利 1。如果德奥不结盟，奥地利可能选择与英法结盟。
1881，德奥俄新三皇同盟。通过俄奥缓和、在东地中海针对英国来拉住俄国。
1881，法国入侵突尼斯，法意矛盾激化。
1882，德奥意三国同盟，通过针对法国拉住意大利，但这个同盟不针对英国（意大利在能源上非常依赖英国）。
1882，英国占领埃及，英法矛盾激化。
1884~1885，比利时与英葡联盟争夺刚果。柏林会议，法德共同支持比利时，英国不得不退让。
1885，英俄在近东、阿富汗、朝鲜多条战线上展开对抗，战争一触即发。
1887，英意奥地中海协定，针对俄国。这个协定是德国暗中支持的，目的在于造成俄国的恐慌心理。
1887，俄德再保险条约，针对英国。
1890，俾斯麦去职。从1875到1890，俾斯麦成功地激化了英法、法意、英俄矛盾，从而使法国空前孤立，并通过对奥地利的约束和对英国的适当疏远，引诱俄国与德国友好。
1893，德皇威廉二世不愿续订俄德再保险条约，希望与英国接近。俄国感到空前孤立，法俄结盟。
1895，甲午战争后德法俄三国干涉还辽，德国希望将俄国的注意力和兵力进一步引向远东，从而削弱范围仅限于欧洲的法俄军事同盟。
1895，美国试图干涉南美纠纷，被英国吓阻（此时门罗主义还是一句空话）。英美关系紧张。
1896，英国入侵南部非洲的布尔人国家——德兰士瓦，德国强烈反对。英德关系严重恶化。
1898，法绍达危机，法国被英国赶出尼罗河流域。法国东西横贯非洲的企图被彻底挫败。英法关系严重恶化。
1898，美西战争。美国取得了英国的支持，交换条件是在远东支持英国对俄斗争（英国为了防止俄国在远东扩张，开始到处寻求支持了）。英美关系缓和。
1900，八国联军侵华结束后，俄国在东北迟迟不撤军，英国如鲠在喉。英俄关系恶化。
1899~1902，英国人在南非发动布尔战争。英国遭到几乎所有大国的反对，在外交上空前孤立。德国秘密援助布尔人，布尔战争旷日持久，英国元气大伤。至此，英国在对法、对俄、对德三条战线上全面紧张，显然无法再全球各处通吃了。英国不得不做出重大调整，由“光荣孤立”转向结盟政策，希望至少在一条战线上收缩。
1901，最近几年英国一直试图与德国达成谅解，在欧洲以外对抗法俄同盟。英国威胁称，若英德无法达成谅解，将与法俄一方谅解。但德国反应冷淡，试图要更高的价——一个全面的（不仅在欧洲之外也包括欧洲范围的）英德同盟。这显然与英国在欧陆借助法俄同盟牵制德国的小算盘相悖，双方谈判破裂。
1902，英日结盟，在远东取得了相对于法俄的海军优势。此举标志着英国最终放弃了对德国的幻想，且德国的大海军计划也触碰到了英国的禁脔，于是英国把德国作为头号敌人。
1904，英法协约，不是针对某个具体殖民地问题的相互妥协，而是针对德国的整体合作安排。而后，意大利因其经济的依赖性和军事的脆弱性，不可避免地倒向英法。德国认为，在英俄矛盾不可调和的前提下，英法协约与法俄同盟是矛盾的，德国可以借此拆散法俄同盟并与俄国结盟。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理解“百年大变局”的袖珍框架 v2.0</title>
      <link>/blog/%E7%90%86%E8%A7%A3-%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A2%96%E7%8F%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E7%90%86%E8%A7%A3-%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A2%96%E7%8F%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>认识更新： ---v2.0 (1) 局部战争会发生在美国解决内政危机之前，而非之后。(2) 金融霸权的丧失是战争的直接后果，而后美国经济和社会将遭遇极其痛苦的折磨。(3) 美国与新兴大国的较量将是一对一的，欧洲和日本都不会参与其中。---一、定义“百年大变局”“百年大变局”的实质是国际格局 1由单极向两极剧烈演变的过渡期，将在十年之内结束，而后出现新的世界格局。单极格局的崩溃还会导致以下三种现象：
意识形态：作为主流意识形态的（极端）自由主义在全球范围内崩溃 2。各国将展开制度改革竞赛，其深度与广度将成为在新时代胜出的关键。
国际货币体系：美元丧失单一主导货币的地位
国际贸易：自由贸易原则由全球范围向区域内倒退 3
二、逻辑主干单极格局的出现。1990年以来的单极世界，美国在军事、政治（同盟 4）、金融、意识形态上都具有压倒性优势地位。
单极格局推动全球化。美国大力推行自由主义经济政策（以全球化为代表），力图将尽可能多的人口纳入统一的世界市场，同时减少各国政府对市场的干预和贸易投资壁垒。在该政策下，美国因其金融垄断地位，得利最大。
国内分配问题。自由主义经济政策的隐忧在于利得的分配。全球化也是产业跨区域再配置的过程，各国相对丰裕要素的收入增长较快，相对稀缺要素的收入增长较慢。
（1）就美国而言，金融资本得利最大，高端产业资本和技术 5次之，劳动力得利最少。
（2）对于一些资源国来说则相反，资源所有者得利最多，制造业则纷纷破产，如巴西。
（3）对于德国、中国这样在制造业上最具比较优势的国家，则是制造业扩张最为迅猛。
社会矛盾激化。全球化造成美国内部贫富差距的扩大和社会矛盾的激化。理论上政府可以采取措施缓和这一矛盾，如进行二次分配、加强教育公平、提高劳动者素质等，但这需要不断地进行政治决策。然而，原苏东阵营和中国、印度先后加入世界市场后，（1）突然增加的全球化利得的偏态分配所造成的政治力量的此消彼长打破了美国国内政治的平衡；（2）外部威胁的消失使精英阶层丧失了改革内政的紧迫感；（3）盲目迷信自由主义意识形态，降低了人们实事求是的认知能力 6。以上三点都削弱了美国采取积极措施的决策能力，最终造成内政沉疴 7难以挽回的局面。政治运动兴起。以产业萎缩和贫富分化为代表的内政危机的爆发，使美国反建制主义（即反对极端自由主义）的呼声日益高涨。用波兰尼的术语说，这是不受约束的“市场”脱嵌后对“社会”的伤害，必将导致“社会”开展自我保护的反向运动 8，特朗普的当选便迎合了这种政治运动。但显然,美国高层并未达成共识 9。美国政坛围绕自由主义和反建制主义的斗争会继续激化；但即使反建制派获得了最高权力，也会发现“当家”之难——因为反建制主义同浮动汇率制下的美元霸权之间，存在结构性矛盾。盟友对美国的疏离。与此同时，在其他发达国家，（1）从内政角度看，也发生了反建制派与自由主义的斗争。由于自由主义的大本营在美国，欧洲大陆的反自由主义斗争还夹杂了摆脱美国控制的民族解放含义。（2）从外交角度看，美国对盟友的价值下降 10。美国调动盟友共同围堵战略对手的能力空前下降。
作为问题根源之一的美元。美国制造业的全面振兴同美元的国际储备货币地位是矛盾的（特里芬难题）。而掌控国际货币体系是英国和美国这两任世界霸主获得超越本国资源的国力的一个秘诀，不到万不得已不会放弃 11。因此，美国只会在彻底丧失解决社会矛盾的任何希望、政权即将崩溃的前夕才会放弃美元霸权。美国失去美元霸权后，投资将不得不依赖国内储蓄，倒逼消费下降，这个过程会非常痛苦。美国的国力也将经历一段断崖式下跌。
代理人战争。军队将是美国的最后一张王牌。随着新兴大国工业、科技和军事实力的飞跃式进步，历史留给美国军事优势的时间窗口越来越窄，美国必须在窗口关闭之前采取行动，攫取外部资源缓和社会矛盾，才有可能避免上述悲惨结局。因此，美国一定会把美军这张牌打出来。由于新兴大国并非一个自给自足的国家，也是高度依赖外部资源的，因此美国并不需要直接对新兴大国发动战争，只需要在咽喉要道扼住新兴大国的咽喉即可。全球化逆转。美国若要在保持开放的前提下获得更多就业岗位，就必须（1）大力教育和培训劳动力；（2）减少中高端制造业的竞争对手，而增加中低收入的贸易伙伴。这使得美国在贸易这个问题上与中国、德国、日本产生了尖锐的冲突。新冠疫情后，美国与新兴大国的结构性矛盾更加明朗、近乎摊牌。为了战略上的行动自由，双方会加速经济脱钩，避免对对方的依赖 12。因此国际贸易大概率由全球化向区域化演变，大国主导的几个自由贸易区之间会竖起贸易壁垒 13，同时在发展中世界争夺势力范围。为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天。新兴大国最近二十年的发展，总体来说是顺风顺水的，堪称全球化最大的受益者之一；但过于依赖外需，也留下了不少结构性弊病，比如国内市场发育程度不足，教育、科研体制改革动力不足，等等。全球化逆转、特别是欧美外需的减少，对新兴大国这个高度外向的经济体同样是痛苦的。不过，不经历风雨，怎么见彩虹，没有一个超级大国能随随便便成功。百年大变局对新兴大国来说，是压力，更是动力。通过一系列重大改革，挖掘内生增长动能，促进公平正义，新兴大国只会变得更加健康、更加强壮。没有金刚钻，别揽瓷器活，不深彻改革，怎能成为人类新的灯塔呢？国际格局的含义是大国间实力对比。↩︎
就像二战前，无论罗斯福新政、法西斯主义还是斯大林主义，它们的政治实践全部都是反对自由主义的。↩︎
部分由于国际货币体系的不稳定，部分由于大国分别构建以自己为中心的、互相之间树立壁垒的贸易圈。↩︎
在政治上，共同对抗盟友的地缘政治敌人；在经济上，通过开放市场对盟友让利。↩︎
可以理解为高质量的人力资本。↩︎
否则美国决策部门也不会那么长时间寄希望于“接触”战略，对中国改旗易帜盲目乐观。更何况美国还有奇葩的“美国例外论”，堪称反思与改革的最大障碍。↩︎
无论是经济上消费能力的下降（21世纪后美国扩大内需竟日益依赖廉价货币支撑的信用消费）、贫困人口的扩大，还是政治上反建制主义的兴起，都是这一病灶衍生出来的病象。↩︎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本与欧洲的新抉择</title>
      <link>/blog/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%8A%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%8A%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>在国际格局上，日本精英面临两大难题。第一是对跳反时机的拿捏。跳得早了，中国保护不了它，它会被美国残酷地对待（杀鸡给猴看），为中国火中取栗的事儿它不想干。但跳得晚了，它又会卖不出价，正如49年起义的国民党将领多半享受不到45、46年起义的待遇；而如果跳反不能给日本带来实实在在的好处，又何必甘冒奇险去做呢？第二是跳反要克服的内外阻力。从内部讲，宣传部门实际上掌握在亲美集团手里，老百姓大多对中国没有好感；从外部讲，美国驻军密切地监视着日本人的动向，日本在行动上有多大的自主性还很值得怀疑。总结一下就是，（1）在何种条件下反叛美国的理论规划问题，和（2）如何迈出这一步的实际执行问题。二者没有任何一个是容易的，日本需要智慧，也需要合适的时机。马克龙直言“北约脑死亡”，把法美、欧美在战略上的矛盾公开化了。长期以来，美欧同盟是一种美国向欧洲输送经济利益换取欧洲政治忠诚的关系，尽管美国会通过微观上的商业、法律操作拿回一些利益，也会蓄意阻挠欧洲一体化防止出现一个强大的对手，但在诸如单方面市场开放、提供军事保护等大的格局上还是有利于欧洲的。现在，随着美国在与中国的较量中告急，它的第一反应是逆转对盟友的利益输送，甚至凭借强力从盟友吸血——对此，美国甚至没什么心理负担，因为它觉得它曾经给予了盟友太多太多。欧洲这才惊醒，美国不再是之前的美国了，不会向欧洲让利了。欧洲现在还能靠谁呢？中国与欧洲即使合作，最多是互利共赢的，而不会单方面向欧洲输送利益。一夜之间，欧洲发现，它不能再做小弟了，即使想做都做不成了。相反，它必须武装起来，做自己命运的主人，在中美俄三个大流氓之间合纵连横，自己为自己争取利益。从制度上到心理上，这个转变都是极其艰难的，尤其是把战略主导权拱手让出两三代人之后，尤其是欧洲连一个坚强的领导核心都没有的情况下，欧洲人都快忘了如何进行大战略思考了。马克龙的志向或许超越了法国的能力，但他至少第一个公开、坦诚地指出了问题。那么无论成败，无论法国最终是否会为德国做嫁衣1 ，他都已经是欧洲心理断乳的一个先驱者了。马克龙这次的“北约已死”论还有个小算盘，就是把俄罗斯拉进欧洲，恢复法俄同盟，以抵消德国的影响力。这就是为什么，德国之前也有过欧洲要独立的类似表态，这次却猛烈抨击马克龙的言论。另一个猛烈抨击者是波兰——这个恐俄症晚期患者，唯恐自己会成为欧盟交给俄罗斯的投名状。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>康捷拉季耶夫“周期”存在吗？</title>
      <link>/blog/%E5%BA%B7%E6%8D%B7%E6%8B%89%E5%AD%A3%E8%80%B6%E5%A4%AB-%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BA%B7%E6%8D%B7%E6%8B%89%E5%AD%A3%E8%80%B6%E5%A4%AB-%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%90%97/</guid>
      <description>康德拉季耶夫周期就像中国的王朝周期率/治乱循环一样，乍一看似乎有一个统一的模式，细究则发现不但各个周期在时间上长短不一，甚至归纳不出一个共同的主要原因。一轮一轮的科技革命浪潮（影响投资）？贫富差距程度的钟摆运动（影响消费）？资本主义世界体系的规模变化（影响分工和市场深化）？国际政治格局（影响方方面面）？以及诸多因素的相互作用模式？所有这些异常复杂地纠缠在一起，甚至让人怀疑是否存在最终解开这些谜团的前景。理论上，用历史上的长周期规律作为论据，是不大可靠的。实践上，没有人能预测一个朝代何时灭亡；同样，预测经济何时陷入长周期的底部恐怕也是自讨苦吃——这些都是超越了人类认知能力的事物。或许，唯一可以确定的，就是经济系统的开放性、复杂性和非线性，人类应当保持谦逊，不要动不动就觉得自己驯服了经济波动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国结婚率下降的原因</title>
      <link>/blog/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%93%E5%A9%9A%E7%8E%87%E4%B8%8B%E9%99%8D%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%93%E5%A9%9A%E7%8E%87%E4%B8%8B%E9%99%8D%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</guid>
      <description>一 宏观经济女性在婚姻市场中与商品(在中国主要是住房）紧密地连接在一起，因而其供求规律类似于商品。
这一轮金融扩张造成资本收益份额的提高和劳动收益份额的下降，于是财富向资本所有者集中、向中老年人集中。而对女性的需求非常缺乏收入弹性，且恰恰是年轻男性对女性有需求，因此全社会对女性的“有效需求”不足1 ，造成当今愈演愈烈的“剩女”现象。
用苏联式政治经济学的术语讲，资本主义的分配方式必然导致对商品的有效需求不足，同理，必然导致婚姻市场上对女性的有效需求不足。虽然这套理论非常不严谨，但有其道理：放任经济增长、牺牲社会平等的时代，会对结婚率产生负面的影响。
二 教育的性别结构变化近年来，中国女性平均受教育程度反超男性，而婚姻是很难跨越教育背景的，即使能够跨越，也是女性向上兼容、男性向下兼容。高等教育性别结构上的变化进一步加大了高教育程度女性和低教育程度男性的婚配难度，从而降低了整体结婚率。
而且不只是中国，美国也面临这个问题：根据美国教育部的数据，2018年美国学士学位获得者中，女性占比达到57%。获得硕士学位的女性和男性比例之差还要更大：59%比41%。见在美国，找个好男人越来越难
三 中国快速的市场化转型大量民企崛起，中国人除了传统的国企、体制内工作，有了新的选择。但男女对新选择的接受程度却不同。女性更保守，不愿去市场化单位，男性则更愿意冒险。而且，很多女性家庭不接受市场化单位的男性，有基于传统的歧视，这进一步造成了适龄男女的错配。
除了中国经济所有制结构的变化，还有人口随经济发展在城乡分布、区域分布上的变化，即大规模城市化和人口向经济发达地区的流动，在加剧婚姻匹配失衡上起到了类似的作用2 。
四 影响综合以上三条，择偶最困难的群体，应该是高学历、歧视体制外工作、人口大量流入的发达地区城市女性，和低学历、大量女性外流的落后地区的农村男性。
另一方面，结婚率下降不可避免地拖累了生育率，即使这不是一个非常主要的因素。
大萧条时农场主倒牛奶，不是因为人们不需要牛奶，而是因为人们缺乏购买力，由购买力表达的“有效”需求相对于供给是不足的。↩︎
女性相比男性向城市、发达地区的流动性更强。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人工智能普及的恐怖未来——《未来世界的幸存者》读书笔记</title>
      <link>/blog/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%99%AE%E5%8F%8A%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96%E6%9C%AA%E6%9D%A5-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%99%AE%E5%8F%8A%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96%E6%9C%AA%E6%9D%A5-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>有了汽车，骡马几乎彻底消失，马车夫全部再就业；机械普及，女性的就业机会空前增加，性别平等取得突破性进展。科技的重大进步，对经济结构乃止社会结构总会产生深远的影响。而这一次的智能革命，甚至有可能颠覆我们熟知的全部社会架构。
1 技术迭代与中年失业技术迭代越来越快，但“终身学习”对于绝大多数人都是不现实的。人到中年，精力衰退，上有老下有小。只有高收入阶层凭借积蓄可以整装再出发，大多数人则根本没有条件对一个新领域重头学起。
2 教育不足与无用人口人类社会出现一个庞大的、无用的无产阶级，他们对“国家”不再有用，国家便很有可能会忽略他们的需求。只把他们圈养起来，甚至实施绝育。
大学起源于修道院，其知识传授模式越来越难以适应当今的社会需求。一是脱离一线生产实际；二是极其耽误学生的时间。它目前更多的作用在社会层面而非教育层面。大学的本意是培养学术人才，多数人其实应该选择职业教育，快速进入接触和学习一线岗位所需的知识。
3 养老金缺口人类会渐渐支持安乐死，因为很可能钱用光了，人还没死。日本已经出现了这么一批老年赤贫阶层。
4 人生的 B 计划B 计划绝不是浪漫的，而是用来救命的。
5 超级人类5.1 基因编辑有钱人通过基因编辑，使自己的后代更聪明、更健康、更漂亮，社会分层会因此彻底固化。
5.2 器官移植或人造器官取代衰竭的器官，延长寿命或增强功能。
器官移植和换头术一旦成熟，在完成生育或器官衰老后，只要保住脑袋就可以了，其他部分都可以换，人类的寿命和肉体功能都将大幅增加。到时候，人与机械融为一体：机械给了人更长的寿命，人给了机械灵魂。
6 技术复杂化没有人能够理解全部技术，进而预测某个领域的技术发展会引起整个系统怎样的变化。——所以，玄学思维模式要回归了吗？
技术的危机只能用更好的技术解决，否则人类社会就有立刻崩溃的危险。
7 人类历史的三种周期短期看政治；中期看经济；长期看技术
8 卡辛斯基的警告论文Title: Industrial Society and Its Future
Author: Ted Kaczynski
观点：智能机械将使得大量普通人被贬低到家畜或宠物的地位。

感想：从个人到国家，我们所做的一切努力，都只是为了最大化自己和后代生存的概率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国经济与其保守的货币财政政策</title>
      <link>/blog/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BF%9D%E5%AE%88%E7%9A%84%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%BF%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BF%9D%E5%AE%88%E7%9A%84%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid>
      <description>出处：https://zhuanlan.zhihu.com/p/34061679
德国经济（一） 欧盟和欧元是上帝赐予德国的大礼欧盟和欧元对德国是否有利？答案是勿庸置疑的。可以说，欧盟和欧元是上帝给予德国最好的礼物。
欧盟为什么对德国有利？德国是一个只有八千万人口的国家。这个数量级在欧洲算是个大国，但在亚洲却比比皆是，算不上什么。
欧盟就不同了，整个欧盟的人口是五个亿，是德国的六倍。由于欧盟是一个单一市场，是一种比共同市场和自贸区都更接近于一国之国内市场的更高程度的自贸区。加入欧盟，等于德国的国内市场从本国的八千万剧增到五个亿，扩大六倍。德国本就无敌的制造业更如蛟龙入海，可以在5亿人的大海里尽显身手。
德国政治家中最先实质性推动欧元的，是1982年前的总理施密特。此人发现，德国经济长期困扰于一种基于出口的BB（Boom-Bust）盛衰周期。由于德国出口能力超强，只要没有意外，总能迅速积累盈余和顺差，经济欣欣向荣，进入盛世（Boom）。但顺差多了，德国马克开始升值，从而削弱德国出口的价格竞争力，连累经济势头受挫，直至委靡（Bust）。德国经济总是这样一起一伏，起兮伏之所倚，伏兮起之所倚，就象人生福祸的关系一样。
能否走出这因出口和马克造成的波动、实现经济的平稳增长？只有两个办法。一个是不靠出口，或进出口平衡。这样一来，马克没有升值的动力，也就不会因升值连累出口和经济增长。但这个办法不能用，德国人虽呆板，但并不傻。
另一个办法，就是怎么出口，货币都不会升值。这在经济学教科书上是讲不通的，现实中也没有范例。于是，有人想到创造一个全欧的货币。由于这个货币是整个欧洲使用，共升值与否，要看整个欧洲的贸易顺差，而不是取决于德国（当然，德国依然起很大作用）。
这有点阴谋论的意思。施密特是不是也想到了这个办法，或只有他想到了这个办法，我们不得而知。但施密特的的确确是欧洲货币联盟的实质性推动者（另一个是法国当时的总统德斯坦）。而当欧元真正成为现实后，德国再也没有因为顺差过多而货币升值而经济受挫，轻轻松松地摆脱了BB困境。
但凡事皆有内因、外因，内因外因共同作用，才能成就一个伟大的国家。德国是今日世界经济的最佼佼者，固然有欧盟和欧元这两大外因的作用。但细想想，欧盟有28个成员国，为什么只有德国行？欧元区有19个成员国，为什么只有德国行？
（二） 劳动力市场怎么改？在分析德国经济之所以牛之内因的时候，一般都会提到德国2003年进行的劳动力市场改革，并认为是这场改革，将德国由拖累欧洲经济的病夫改造成今日欧洲经济最佼佼者。
所以，需要先介绍一下这场改革和它的背景。
德国成为“欧洲的病夫”（The Sick Man of Europe），很大程度上是因为德国统一。德国统一是民族感情和政治需要，在经济上却是成本巨大。在其后很长的一段时间里，德国经济增长弱于欧洲诸国，拖累了欧洲的增长；失业率高企。增长和就业，成为统一后德国经济的两块心病。
始于2003年的德国劳动力改革，是由德国大众公司负责人力资源的Hartz设计。在此之前，德国失业者是比较幸福的，在刚刚失业的一段时间里，可以拿到失业前薪水的六至七成，根据情况，最长可以拿到三年；其后即转入长期失业救济，依然可以拿到失业前薪水的五至六成。
过于幸福的失业待遇，一方面带来巨大的财政压力，更主要的是，有相当一部分失业者不愿意去找工作或马上去找工作。比如，就有失业者拿着相当于薪水六七成的失业金满世界度假，日子过得轻轻松松、生活水准也没有实质性的下降；有的失业者明明可以找到工作，但可能嫌职位或待遇不如以前（甚至低于失业金）而拒绝接受。
供给学派的观点认为，经济不增长有两方面的原因：一是企业不愿意生产；二是工人不愿意工作。企业不愿意生产，原因很多，比如税太重，辛辛苦苦挣点利润，被政府拿走大半。工人不愿意工作，原因也很多，比如福利太好，不干活也可以过得很舒服。
所以，供给学派为经济开的药方，就是消除这些不利于经济增长的根源。比如，给企业减税，企业就有了生产的积极性；让失业不那么舒服，工人就会被迫努力找工作，哪怕是差一点或差很多的工作。
2003年的改革，就是受到供给学派的影响，思路很简单：让失业不那么舒服。
首先，拿相当于失业前薪水六至七成的好日子大大缩短，最长的情况也不超过1年半（以前是三年）。
第二点最狠。以前，好日子结束后，失业者即转入长期失业救济，依然可以拿薪水的五至六成。但现在改了，急降为全国统一的基本生活费，大概只相当于每月人民币3000多元。这在德国，已经是低得不能再低的生活了。
而且，一旦失业，就要到就业中心报到，接受再培训和就业中心推荐的工作。推荐的工作，一般是不容拒绝，否则就会受到降低失业金和基本生活费的惩处。
效果是立竿见影的。德国失业率明显下降。
工人肯定是不高兴的。原来可以乘失业去度假的，现在有了后顾之忧，只好将度假计划放到一边，先拚命找工作。不然的话，最多一年半过后，就只能拿3000块人民币的基本生活费了。
在这样的情势下找工作，就顾不得体面和待遇了。失业前是总监，现在经理的职位也只好认了；以前是白领，现在普通蓝领的工作也只好认了；以前拿一万欧元，现在五千的工资也只好认了。
打破了失业者的金饭碗、逼迫他们回归劳动力市场，失业者心中的怒火是可想而知的。在德国这样的民选政治体制下，发泄怒火的方式就是把政治家选下去。
所以，推行这项改革的时任总理施罗德输了选举。
但在很多人看来，他以自己的总理之位，为德国经济赢得了未来。德国经济，摆脱了养懒汉的福利包袱，在确保基本人道的前提下，恢复到“奖勤罚懒”的市场经济原貌。这也是天道。酬勤，天道也。
2003年改革，因其高调，因其痛苦，故吸引了大部分人的眼球，被认为是德国劳动力市场改革的全部，是德国劳动力成本竞争力的关键，是德国经济这十几年傲视欧洲、睥睨全球的根本。
这其实是一种误读。因为早在这场改革前，在两德统一后不久，德国就进行了另一场静悄悄但意义同样甚至更为深远的劳动力市场改革，还僵化的劳动力市场以应有的灵活性和自由度，为劳动力市场松绑。
此前的德国劳动力市场，实行的是集体谈判机制，由工会和职工委员会代表劳方、雇主协会代表资方就工资、工作时长、工作环境等进行集体谈判，谈判结果适用于整个行业或整个地区。
这种集体谈判的机制对劳方最为有利。单个的工人与企业谈判，力量是微不足道的，基本任由企业摆布；工会出面就不一样了，尤其是代表一个行业或地区的工会，能为劳方争取到最大的权益。
但在当时的德国，经济已经十分困难。在此背景下，德国工会显示出它与法国工会的最大区别：顾大局、识大体、眼光长远。德国工会认识到，一味坚持不让步，从短期看，从资方手中最大程度地争取到并保住工人的权益，但这是涸泽而渔，特别是在经济困难和下行的时候，如果能够给资方一些喘息的机会，这是放水养鱼，等资方度过困难期，养肥了，再杀鱼不迟。
所以，在坚持集体谈判原则的基础上，德国工会显示了相当的灵活性。比如，企业可以援引“特殊”条款，可以援引“困难”条款，暂缓执行集体协定，甚至可以选择退出，与员工单独进行一对一的谈判。
这种灵活性在经济下行的时候显得尤为重要。企业在订单减少、开工不足的情况下，可与员工协商减少工时、减薪，企业则承诺不裁员或少裁员。
集体谈判是最大程度争取工人权益的利器，但却是扼杀资方和经济的毒器。它的最大缺陷是带来了工资和待遇刚性，只能向上涨，不能往下调。在法国，工会远没有德国工会的大局意识和长远眼光，采取的手法是杀鸡取卵而非放水养鱼。在法国经济困难的今天，工会仍然坚持只能上不能下，甚至不惜以频繁的罢工扰乱原本就十分困难的经济。同样是工会，不知道为什么水平差别那么大。
总之，德国在两德统一后经济面临巨大困难、失业居高不下。在此背景下，德国进行了两项劳动力市场改革。一是针对在岗工人的，目标是能上也能下，还劳动力市场以应有的灵活性和自由度；二是针对下岗工人的，目标是能下也能上，逼其最大限度地回到劳动力队伍中去，不养懒汉。
前者，大家知道的少一些，但意义更为深远。德国这十几年来，实际工资增长始终低于劳动生产率的增长，这是德国劳动成本优势和竞争力的关键。
在岗的，要能下；下岗的，逼他上岗。这应该成为所有国家劳动力市场改革的基本原则。
在法国，在岗的，基本裁不掉，下不去；下岗的，因为失业的生活太美，不愿上岗。
所以，法国弱而德国强。此其理也。
（三） 德国模式的自信德国的倔犟是举世闻名的，已深深渗入这个民族的文化和每个德国人的骨髓里。在经济理念上，德国的倔则体现为对德国发展模式的极度自信。
从经济学的角度，德国发展模式并没有什么特别新奇之处。所有的经济学派，都可以从德国模式中找到点滴迹象。与所有发达国家一样，德国模式也试图在自由市场经济的效率和再分配的公平之间找到某种平衡。
就度而言，以英美为代表的Anglo-Saxon模式比较偏重效率，自由市场经济第一。他们并非不重视社会安全网的构筑和二次分配，但当这些所谓的公平影响到市场经济的效率时，他们宁愿牺牲前者。特朗普减税和废除奥巴马医改，就是觉得两者碍了经济的事。
以法国为代表的欧洲大陆模式，则走到了另一端。至少从政治正确的角度，他们必须将公平放在第一位，经济服务和服从于公平。比如，奥朗德上台的时候，提出对富人征收75%的“超级所得税”，称银行家是“敌人”；法国对在岗职工实行过度保护，企业裁不得、裁不起，成为事实上的终身雇佣制，而这种过度保护，不仅有专司保护的工会紧盯着，更有相当部分成为法律，改起来比登天还难；法国对失业工人的救济也慷慨到幸福的程度，是典型的奖懒罚勤。
效率与公平之外，Anglo-Saxon模式和大陆模式还体现为如何把握政府与市场关系的度。前者更看重市场，有尽量限制政府干预的倾向。后者则时时流露出对政府干预的青睐，法国公职人员队伍之庞大、政府开支占比之高（占GDP近六成）、国企之大之强（比如法国电力），都让人更多想起社会主义。
夹在两种模式中间的，是以芬兰、瑞典为代表的北欧模式。这种模式，重视自由市场经济，这点像英美；重视社会安全网，这点像法国。唯一的区别是，它主张还劳动力市场以应有的灵活性和自由度。
什么是劳动力市场的灵活性和自由度？有各种理解。我的理解和一些国家的做法是：首先，不要搞什么集体谈判，即使有集体谈判，企业也保留申请例外、困难和退出的自由，通过这种方式解决工资和待遇刚性上涨的问题。其次，不要搞什么最低工资，允许企业以更低的工资雇佣工人，增加低端特别是青年人的就业机会。
那么，这种模式如何体现公平呢？
它不是体现在对在岗工人的保护上。在岗，就完全按照市场经济和自由竞争的原则，工会和政府尽可能不要干预。只有当工人被市场经济和自由竞争淘汰（下岗了），成为输者，北欧模式才会以社会安全网的方式提供保护。保护下岗工人，不保护在岗工人；在岗工人交给市场，下岗工人才交给政府。
而且，这种保护是有条件的，保护你的前提是你必须接受再培训并随时准备上岗而且不能随意挑三拣四。
发达国家的经济模式，大体就是这三种。从做法看，德国模式更接近于北欧的中间道路，即所谓的the Middle Way。
德国的第一自信，就是这种他们认为完美的模式。这种模式总结起来就是三个部分：残酷但充分竞争的自由市场经济、灵活的用工制度、托底但不会舒服到“奖懒罚勤”的社会安全网。
后两个部分本文和上一篇关于德国经济的文章已有详细分析。这里，将着重介绍德国模式中的自由市场经济部分。
经济学思想发展到今天，已经是新自由主义的天下，而在这个方面，德国是新自由主义的优等生。突出表现在极度审慎的货币政策和极度审慎的财政政策。
新自由主义在这两块总体是偏于审慎的。在货币政策方面，以通胀为头号天敌。它认为，通胀的原因就是钱太多。根治通胀，只有一个办法，把钱从经济中收回来。钱少了，通胀自然下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《渐行渐近的金融周期》</title>
      <link>/blog/%E8%AF%BB-%E6%B8%90%E8%A1%8C%E6%B8%90%E8%BF%91%E7%9A%84%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%AF%BB-%E6%B8%90%E8%A1%8C%E6%B8%90%E8%BF%91%E7%9A%84%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%91%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>来源：https://www.metaquant.org/financial-cycel.html
读《渐行渐近的金融周期》现在国内的媒体经济学家大体上处于供给过剩的状态，他们在媒体上、网络上发表对目前重大经济问题的看法，很多却只顾吸引眼球，贩卖焦虑，立论基础通常薄弱，而结论与政策建议又老生常谈，怎么说都不会错，仔细读完也不会增加太多真知灼见。而另一方面，学院经济学家们的研究则曲高和寡，计量工具用得甚是娴熟，却经常与国内经济的现实问题无涉，这也不能怪他们，毕竟中国的经济现实大多比较魔幻，恐怕是那些优美的模型无法涵盖的。
正因为此，当我读到彭文生博士的《渐行渐远的红利》时，就觉得分外难得。这本书在2013年出版，关心的主要问题是中国近十几年增长红利尤其是人口红利的逐渐丧失。人口红利主要表现为人口结构中生产者(青壮年)相对于消费者(老人及孩子)比例的增加以及农村隐性失业人口进入城市从事更高劳动生产率的工作，以上红利导致了中国近年经济的高速增长，也塑造了中国特殊的经济结构(比如中国奇高的储蓄率导致经济增长特别依赖于投资拉动)。整本书以人口结构变迁为主线，串起了近年中国经济种种让人疑惑的现象，给予了非常有说服力的解释框架，而相关数据的支撑也非常扎实。应该说，这种既有理论框架、又有数据支撑，更能关注现实的经济学研究在当代中国仍然比较稀有，读来颇有醍醐灌顶之感，看到纷繁复杂的经济现象背后都有类似的经济逻辑，不得不佩服作者观察之敏锐，思索之深刻。
在《渐行渐远的红利》的第五章与第七章作者分别探讨了我国经济中的货币信用周期及房地产泡沫问题，作者初步尝试了自全球金融危机后逐渐兴起的金融周期(或称信贷周期、债务周期等)框架来分析我国的信贷增长与房地产泡沫互相促进的问题。美国次贷危机前信贷大幅增长推动以房地产为代表的资产价格上涨，导致整个经济体的债务增长，经济结构扭曲，最终泡沫不可持续，美国不得不面临自大萧条以业最严重的经济危机，经历痛苦的去杠杆过程。虽说历史不会完全重复，但历史会押韵，经济史上的贪婪与恐惧，狂欢与衰退总是如影随形，中国会是一个例外吗？还是说具备中国特色的房地产泡沫永不会破灭？作者的答案是否定的。
自《渐行渐远的红利》出版已经五年了，中国的房地产价格仍不见回调的迹象，更有甚者，2016年房价的狂飙突进让我们吹出了人类历史上最大的房产泡沫。房地产泡沫已经成为中国经济肌体的癌症，几乎每个经济学家都无法避免谈论地产泡沫问题，给出他们自己的理论分析与政策建议。彭文生博士也在去年出版了《渐行渐远的红利》的姊妹篇《渐行渐近的金融周期》，书中对《红利》中信贷周期与房地产泡沫的内容加以扩展，更加系统地在金融周期这一理论框架下分析中国经济现实，尤其是房地产泡沫问题、土地财政问题、影子银行问题等等。全书读下来，可以很清楚的看到金融周期这一理论框架的解释力，中国近年来各种魔幻的经济现实大多可以在这一框架下得到理解。难能可贵的是，虽然经济形势愈益严峻，但作者并没有贩卖焦虑，在书中第十二章详细分析了我国去杠杆的可行路径，其中提出的“紧信用、松货币、宽财政”的政策组合也在今年年中的政策讨论中逐渐成为共识。虽然实际政策执行中总难免有偏差，但我们仍然有理由对未来抱持信心，毕竟，正确地认识问题已向正确的解决问题迈出了重要一步。
我不准备在这里“剧透”书中的太多内容，只挑几个自己感触很深的点，略做一些述评，挂一漏万，恐在所难免。
一、些许背景经济危机是最好的经济学教科书，也是检验经济理论最好的实验室，一个经济理论无论其内部逻辑如何自洽，但如果不能很好的解释现实，这种自洽也顶多是一种无伤大雅的自娱自乐了。上世纪二十年代及本次经济危机催生了新的经济理论的诞生，通常只有当重大的经济失调出现时，经济学家才猛然发现之前大家颇有信心的理论存在巨大的缺陷，这种缺陷既是理论上的也是实践上的，正是在对经济危机的不断反思中，宏观经济学诞生并不断发展完善，这个进程仍然会在未来持续下去，让我们越来越接近认识经济现象的本质。金融周期理论便是在此次金融危机发生后逐渐在学界、政策界崭露头角的，凭着其对此次危机令人信服的说明而日渐流行。为了更好的理解这个理论，我们需要金融周期理论兴起的背景做一个简单的回顾。
经济周期基本上伴随资本主义的出现而出现，成为现代资本主义经济体系的一个标志性现象。近百年来，很多经济学家研究过经济周期现象，形成了各种理论体系。中国人最熟悉的恐怕就是马克思的《资本论》了，马克思对资本主义经济周期的解释是(可能有过度简化的嫌疑)：资本主义经济体系造就了赤贫的无产阶级，无产阶级出卖自身仅能出卖的劳动力以换取仅能维持其生活水平的微薄工资，而资本家通过剥夺剩余价值及利用工业革命中出现的新技术不断扩大再生产，资本主义的生产能力与日俱增，整个经济的供给能力大大增强，而赤贫的无产阶级无力购买他们自己生产的商品，整个经济的需求不足，贫富极化造成的供给与需求不平衡的长期积累最终导致经济危机不可避免，而要想消灭经济危机就必需要消灭资本主义经济体系，代之以共产主义体系。
虽然马克思以资本主义掘墓人的形象出现，但其政治经济学思想的仍为现代经济学所吸收，一个典型的代表便是凯恩斯。上世纪二十年代末西方世界经历了人类历史上最为严重的一次经济危机，社会生产力极大破坏，失业人口长期持续保持高位，资本主义经济体系深陷泥潭，难以自拔。古典经济学面对此情此景一筹莫展，毕竟根据萨伊定律，供给创造需求，经济的长期持续萧条是不可想象的，市场应能自发调整到供需平衡的状态，我们并不能做什么来改善这种状态，长期里，一切都会好起来。
但是，凯恩斯说：“长期里，我们都死了”(In the long run, we are all dead.)，毕竟要求政策制定者对如此深重的经济灾难无动于衷实在不太可能，有时哪怕某些政策只是有一些安慰剂效应，政策制定者恐怕也愿意一试。至于凯恩斯开出的药方是否是安慰剂？长期来说对经济是有益还是有害？这些争论自凯恩斯主义出现以来就一直持续着，但有一点毋庸置疑，即凯恩斯主义的出现标志着现代宏观经济学的诞生，经济学家们开始从总量角度来思考经济体如何实现供求均衡，熨平经济波动。
概而言之，凯恩斯认为经济危机的出现根源于有效需求的不足，边际消费倾向递减(消费随着收入的增长而增长，但增长率逐渐递减)、资本边际收益递减(随着资本投资的增加，资本的边际收益递减)及流动性偏好(经济萧条时为应对未来的不确实性，人们倾向于持有无风险资产，放弃持有风险资产)三者共同导致了消费需要与投资需求不足，从而导致整个经济体的有效需求不足，生产能力大幅过剩，失业人口增加收入下降，导致有效需求进一步萎缩，从而陷入恶性循环，螺旋下降。为应对有效需求不足，凯恩斯认为政府可以有所作为，通过财政赤字的方式提供公共服务或者进行基础设施建设，以提升有效需求，从而使整个经济体走出泥潭。
伴随罗斯福新政及战后经济复兴，凯恩斯主义如日中天。菲利普斯曲线的提出，使得经济学家与政策制定者们相信，通过灵活运用财政政策，实现失业率与通胀率之间的适宜的取舍，经济体有望在保持较低通胀率的情况下实现持续增长。实际上，战后西方经济体确实实现了长期稳定的经济增长，政府对经济的干预日益频繁，财政政策的地位愈加突出，直到70年代滞涨问题的出现。
在凯恩斯经济学框架下，根据菲利普斯曲线，失业率与通胀率之间存在trade off，即政策制定者可以通过提高通胀率来降低失业率，实现更快的经济增长；或者在经济过热时，使用提高利率等方式来降低经济增长率(失业率增加)来降低通胀率，两者之间的权衡取决于当时政策制定者的主要关注点及政策取向。但是在滞涨状态，整个经济体的通胀率与失业率同时处于高位，这是凯恩斯经济学无法解释的，同时也使得政策制定者手足无措，毕竟如果通过降低利率来降低失业率，会使已经很高的通胀率继续上升，就如美国70年代长期处于两位数的通胀率那样；但如果提高利率来降低通胀率，则已经很高的失业率还会增加，这在政治上也不可取。这种两难的处境意味着凯恩斯经济学存在着重大缺陷。
凯恩斯在解释二三十年代的经济危机问题时，把传统经济学的关注焦点来了个180度大转变，从重点关注供给到重点关注需求，凯恩斯认为资本主义经济体系的核心问题在于有效需求不足，解决了有效需求不足的问题，就足以避免经济危机。但上世纪七十年代西方世界普遍的滞涨让经济学家们开始反思凯恩斯的这套理论，需求层面显然没有发生什么根本性的变化，问题应该出在供给层面。二战后西方世界凯恩斯主义的普遍兴起，政府对经济的干预过深、管制过多，严重压制了生产能力的增长；政府干预也扭曲了经济结构，导致了经济体中的结构失衡，最终限制了经济体供给能力的增长，在需求保持正常增长的情况下，供给能力的停滞造成了供给不足，最终的结果就是物价上涨与增长停滞同时出现，是为滞涨。在以上反思的引领下，以美国里根、英国撒切尔政府为代表的西方世界开始广泛的放松政府管制、减少政府干预，推动国有企业私有化；限制财政政策的范围，力图实现财政平衡，追求小而美的政府。里根总统那句名言：“政府不能解决问题，政府本身就是问题(government is not the solution to our problem, government is the problem.)”正是以上思潮的集中反映。
在里根改革的同时，保罗·沃克尔于1981年开始任美联储主席，上任之初就面对着高达13.5%的通货膨胀率，累积多年又不断加速的通胀已成为美国最核心经济问题。保罗·沃克尔顶住来自政府、金融机构等的巨大压力，推行了极为紧缩的货币政策，一度将美国联邦基金利率提升到19.1%的高位，同时也使得美国的失业率达到了1940年以来的最高水平。但这种痛苦的紧缩政策是意义的，美国的通胀率在两年内降到4%以下，累积多年的高通胀问题终于得到了解决，伴随着里根总统的改革，美国最终走出了滞涨，并在90年代初期实现了迅猛的经济增长。
也许是70年代的通胀记忆太为深刻，自此以后，西方世界央行都将维持低通胀水平、维持物价稳定作为了中央银行的首要目标甚至是唯一目标，经济学家们认为，只要通胀水平处于低位，整个经济的总供给与总需求就是大致平衡的，整个经济就不会出现太大的问题。与此同时，放松管制的思想也影响到了金融业，主张放松金融压抑的金融自由化思潮逐渐成为主流，标志性事件就是美国国会在1999年废止了上世纪三十年代制定的《格拉斯-斯蒂格尔法案》，放弃了长达六十多年的金融业分业经营的监管思路，开始允许银行、证券公司等金融机构开展混业经营，金融业务的复杂程度日渐提高，金融工具创新日新月异。西方世界从上世纪八十年代中后期开始进入所谓的“大缓和”时代，突出表现为通胀率下降且波动幅度大幅减小，通胀问题似乎成为了某种历史遗迹，离当代经济现实已经为非常遥远了。经济学家们相信，物价稳定意味着宏观经济的平衡与健康，经济危机不会在这种情况下发生。
二、金融周期理论2008年11月，英国女王伊丽莎白二世视察了伦敦经济学院，并与一些教授讨论经济形势，她问道：“为什么当初就没有一个人注意到经济危机？”在经济学家们回复女王的信中他们列举了一些他们未能预见到此次经济危机发生的时间与幅度的重要原因：金融自由化导致金融创新突飞猛进，监管未能及时跟上，使得大量金融机构忽视了系统性金融风险；宏观上只关注通胀指标，而忽略了如房地产指数、信贷总量等其它经济信号，导致忽视了经济结构的重大失衡；危机前货币政策过于宽松，对危机的破坏性估计不足，误以为收拾残局比事前防止危机要更为容易等等，以上列举的原因应该说是此次金融危机后发生后不久，经济学家和政策制定者对危机原因初步反思的一个代表。
客观上说，并非没有经济学家提示可能爆发金融危机的风险，只是在主流经济学者圈内部，意识到经济危机即将到来的人数占比较小而已。究其原因，可能在于：第一，主流经济学继承古典经济学的货币数量论观点，认为货币对经济的作用是中性的，简而言之，在长期里货币只影响一般价格水平，不影响商品的相对价格，从而不对资源配置产生任何影响。一种典型的说法是，货币是蒙在实体经济上一层面纱，言下之意是，只有这层面纱下的实体经济是真正需要关心的；第二，部分因为主流经济学的货币中性观点，他们忽视了现代经济体系中以银行为代表的金融中介的重要作用，在主流经济学的典型货币模型中，我们看不到金融中介的角色，作为货币供给方的中央银行仿佛直接与作为货币需求方的企业与个人对接，从而决定整个经济的利率水平。显然，实际经济中并非如此，央行创造基础货币，在现代银行体系部分存款准备金制度的作用下，货币供给通过货币乘数效应而成倍放大，银行及影子银行体系某种程度上具备创造货币的功能，而银行及影子银行创造货币的功能具有很强的顺周期性，这种顺周期性加大金融体系的波动幅度，严重时就会造成金融危机。显然，正为因为主流经济学模型中金融中介角色的缺失，使得主流经济学很大程度上忽视了现代金融体系大幅波动的潜在破坏性。
然而，在主流经济学者圈外，一直存在着反思货币中性观点，强调金融中介风险的声音，这些长期被忽视的声音在金融危机后逐渐被想起与重视，其中的突出代表有海曼·明斯基的金融不稳定理论以及奥地利经济学派的信用周期理论，概而言之，前者更加关注金融周期的总量效应，后者更加关注信用周期的结构效应。
海曼·明斯基是美国经济学家，曾师从熊彼特和里昂惕夫，在学术观点上更加接近于凯恩斯主义者。他在1986年出版了《稳定不稳定的经济》一书，书中指出资本主义金融体系的内在不稳定性将带来整个经济体系的不稳定性，经济危机不可避免，算得上是对此次金融危机一个完美预言。金融危机后，明斯基被重新发现，相关著作也一时洛阳纸贵，标志着金融周期拐点的“明斯基时刻“也成为经济学家与政策制定者们常挂在嘴边的热词。
概而言之，明斯基认为金融体系具有内在的不稳定性，这种不稳定性突出的表现在债务扩张与资产泡沫的交互作用。明斯基区分了三种债务融资方式：第一种是对冲型或投资型融资，这种融资中融资者的现金流可以覆盖债务的本金与利息，债务成为坏账的几率较小；第二种是投机型融资，融资者现金流只能覆盖债务的利息，而无法覆盖本金，为防止违约只能借新还旧；第三种是庞氏融资，融资者现金流甚至连利息都无法覆盖，为偿还债务融资者只能出售资产。在金融周期的初始阶段，整个经济中以投资型融资为主，企业的财务状况健康，金融体系较为稳定。随着经济的发展，资本供给逐渐过剩，投资的边际收益逐渐下降，整个经济中的投机型融资以及庞氏融资的比重会逐渐增加，债务融资用于生产性投资的比例减小，而过多的投资到以房地产为代表的现有资产，推动资产价格不断上涨，不断上涨的资产价格使得融资者的净资产增加，信用评价进一步提升，银行更愿意向其贷款，而资产价格上涨带来的高收益率也会吸引更多的投资者加入，这些反过来会推动债务规模进一步扩张。这个过程会一直持续，直到资产价格上涨难以为继，部分融资者不得不出售资产偿还债务，越来越多资产被出售导致资产价格急剧下跌，让越来越多融资者资不抵债，从而加快资产出售的速度，最终导致资产泡沫破灭，经济陷入衰退。资产价格下跌并不会导致债务的名义价值下降，泡沫破灭后融资者面临巨额债务不得不紧缩投资与消费，进入痛苦的去杠杆化过程，投资与消费的萎缩导致整个经济增长动力减弱，产出减少，如果政府不加干预，整个经济就会长期陷入债务泥潭，发展停滞。
可以看到，明斯基虽然是1986年发表的《稳定不稳定的经济》这本著作，而相关思想甚至形成于上世纪50年代，但他的理论仍与对此次金融危机的成因及发展演变形势相当契合。此次金融危机之发生根源于危机前金融自由化运动影响下的银行及影子银行机构对不符合贷款条件居民发放了过多住房抵押贷款，推动了美国房价的大幅上涨，居民债务规模迅速扩张，美联储的多次加息导致房价在2006年开始掉头向下，最终导致了以雷曼兄弟为代表的金融机构的破产倒闭潮，将美国实体经济拖入衰退。危机后，银行惜贷，而居民节衣缩食偿还贷款，整个经济背上了沉重的债务负担，流动性近于枯竭。美联储虽然短期内将利率降到了接近于零的水平，但仍然没有有效刺激需求，不得不祭出量化宽松等非常规货币政策工具，直接在市场购买长期债券、资产支持证券等，向经济输出了天量的流动性才得以遏制住经济继续下滑的势头。明斯基的理论让政策制定者意识到债务扩张与资产价格上涨正反馈作用的危害性，虽然在经济上行期债务扩张可以提升经济增长率，但在经济下行期债务紧缩也会极大的拖累经济增长，要想从债务泥潭中抽脱出来并不容易。
奥地利学派则从结构扭曲的角度分析了债务或信用扩张的危害性，主要体现在两个方面，即分配结构与产业结构。第一在分配结构方面，与古典经济学持有的货币中性论观点不同，奥地利经济学派认为货币与信用扩张具有分配效应，会加大收入差距，推动贫富分化。信用刚开始扩张时，整个社会的物价水平尚未发生变化，这意味着最先接触到信用扩张的人所持有货币拥有更强的购买力，而随后接触到信用扩张的人，由于社会物价水平已经上升，其所持有货币的购买力就会下降，长此以往，就会导致两类人群之间的贫富分化，过大的贫富差距在经济上会导致贫困者消费能力下降，社会消费水平不足，拖累经济增长；在政治上会导致社会撕裂，政治极化，严重时发生社会动乱。第二在产业结构方面，与信用扩张的分配效应类似，某些行业受益于信用扩张(如房地产与金融业)迅猛增长，而其它行业受到挤压，整个经济的产业结构被扭曲，资本密集型与债务驱动型的行业吸引了越来越多的投入，最终可能产能严重过剩，经营效益低下，银行为避免坏账会继续输血此类僵尸企业，造成此类行业长期不能出清，不断累积的产业结构扭曲会破坏经济增长的基础，导致经济增长减缓以至衰退。
无论是在总量上还是在结构上，中国都已进入此轮金融周期的下半场。在总量上，这表现为极高的宏观杠杆率尤其是企业部门杠杆率，既已经是我国历史上的最高水平，在主要发达国家与新兴市场国家中也是最高的，每年偿还债务本息的资金已经占到社会总融资量的90%，可以说，大部分社会融资都用于偿还既有债务，这表明整个经济中的投机型融资与庞氏融资的比例在上升。近年来房地产价格突飞猛进，债务扩张的推动功不可没，无论从房价收入比还是租金收益率的角度，中国房价水平都已冠绝全球，其可持续性非常值得怀疑。与房地产相关的贷款，包括居民住房抵押贷款、房地产开发贷款以及以房产及土地为抵押的地方政府及融资平台贷款占到银行信贷总量的很大比例，一旦房价掉头向下，则银行的资产负债表将遭遇灭顶之灾，随后的大规模债务紧缩难以避免。
在结构上，信贷扩张推动房地产价格上涨造成的结构扭曲也是非常惊人的。在分配结构上，房价上涨让持有房产者的家庭财富迅猛增长，与未持有房产者之间的贫富差距急剧扩大，尤其是年轻人收入相对于房价差距太大，不得不节衣缩食准备首付，由此造成消费倾向下降，储蓄意愿提升。今年以来，我们的社会零售总额增长率等标征消费增长的指标都出现了多年未有的下降，坊间多谈及消费降级，充分说明扩大的贫富差距已经严重拖累了整个社会消费倾向，我国经济增长由投资驱动转为消费驱动的道路道阻且长。在产业结构上，房地产及其上下游相关行业发展迅速，经营效益好。但由此造成的银行及影子银行体系在信贷投向上的偏爱，导致普通制造业融资难融资贵，随着去杠杆的推进，民营制造企业的融资愈加困难，出现倒闭潮；再加上今年5月以来股市不断下挫，上市民营制造企业股东的股权质押贷款纷纷爆仓，不得不纷纷转让控股权，企业的前景堪忧。前几年，与房地产紧密相关地方融资平台贷款具有收益高风险低的特征，大量融资涌入回收期长收益率低的基建项目，而没有投资到真正能够提升长期经济前景的科技创新行业。
金融周期拐点终将来临，我们又该如何自处？
三、政策含义金融危机以后，明斯基等人的思想被再发现并深入挖掘，在以国际清算银行为代表的一些研究学者的共同努力下，逐渐形成了一整套金融周期理论的分析框架，对金融周期的测量指标、影响机制及相关政策建议有比较系统的论述，《渐行渐近的金融周期》一书对相关理论有较为详细的论述并用其分析了中国经济现实，这里不再一一回顾，只对金融周期理论的相关政策含义，择其要点略述一二：
(一) 宏观审慎监管如前所述，上世纪八十年代后西方政府的货币政策发生了某种程度的转向，开始以稳定物价即调整通胀率为货币政策的核心目标甚至唯一目标，他们认为物价水平的稳定意味着整个经济总供给与总需求的大致平衡，也意味着宏观经济的稳定与健康，在此种情况下，发生经济危机的可能性很小。然而，金融危机的发生否定了这种看法，金融危机发生前，美国的通胀率并不高，但是以房价为代表的资产价格已经出现了明显泡沫，最终泡沫破灭引致金融危机。因此，只以调节通胀率为目标的货币政策是不可取的，需要引入宏观审慎监管作为传统货币政策的补充。
传统上对金融机构的审慎监管的主要目标是防止单个机构破产的风险，主要从保护存款者及投资者的角度出发，可以称之为微观审慎监管。但金融危机的一个重要启示是，要关注整个金融体系的总体风险及其与宏观经济的关系，因为银行的信贷行为具有外部性，信用扩张有利于银行增加利差收入，但在长期里可能导致整个经济体资产价格过快上涨以及债务难以持续，因此降低单个机构的破产风险并不一定能减少系统性风险。因此，需要在传统的微观审慎监管的基础上，对金融机构进行宏观审慎监管。宏观审慎监管的目标主要有两个：一是维持一个稳健的金融体系，避免金融体系出现危机而出现急剧的债务紧缩；二是通过各种措施规范金融体系的行为，限制资产泡沫以及泡沫破灭对经济的冲击。
常用的宏观审慎监管工具主要有三类：一类是传统微观审慎监管工具的延伸，最重要的就是银行的资本充足率和拨备覆盖率要求。金融危机后，一个重要的反思便是逆周期资本缓冲，在信贷快速增长和系统性风险累积时期增加资本计提，使银行有足够的资本来抵御经济衰退期的损失。第二类监管工具旨在限制银行的资产扩张和资产泡沫的发展，如住房按揭贷款的首付比例，有助于降低居民的杠杆率，抑制房地产中的投资性需求，降低金融周期的波动幅度；第三类是对银行流动性的要求，如流动性覆盖比例要求(LCR)，要求银行维持足够的流动性资产以应对未来一段时间的资金流出压力，这有助于限制银行的期限错配，降低流动性风险。
在实践中，宏观审慎监管还需要注意两点：一是增强货币政策与宏观审慎监管之间的协调，由于一个金融周期往往包含多个经济或商业周期，金融周期与经济周期可能出现趋势分化的情况，如经济周期上进入短期衰退，经济增长放缓，应降低利率提振经济，但资产价格泡沫已显现，证明金融周期正在上行，不宜降低利率。此类情况下，央行就需要在短期增长目标与长期金融稳定间进行取舍，我国近几年的几次货币政策调整都能体现出央行在以上两个目标之间的权衡，如今年年初的资管新规出台实际上是一种宏观审慎监管的实践，但在年中时造成了社会融资规模断崖式下降，投资规模下降，经济有失速风险。央行随后下调了存款准备金率以释放流动性，资管新规在相关细则出台时也有所放松，实际上反映了央行为避免经济失速而不得不暂缓防止金融风险的相关举措。二是要进一步防止监管套利，要按功能而不是按机构进行监管，防止影子银行体系的扩张，推动银行表内业务回归；推动监管层面的协调，防止监管套利、监管俘获与监管竞争。
(二) 房地产泡沫与土地财政房地产泡沫似乎已经成为现代经济的一个普遍现象。上世纪八十年代末日本房地产泡沫的破产导致日本经济陷入衰退，从些进入“失去的十年”，接着就是失去的二十年，现在都快要失去的三十年了。2006年美国房地产泡沫的逐渐破灭导致美国在2008年爆发金融危机，期间美国房价最高下跌了三成，把世界经济拉入了衰退泥潭，美国自己也经历了痛苦的去杠杆过程。从房价收入比及房价租金比的角度来看，我国房价已经严重脱离基本面，也许已经成为人类历史上最大的房地产泡沫。区别于其它国家，我国的房地产泡沫具有一些独特之处，主要表现在房价与地方政府债务的紧密捆绑：其一，地方政府通过招拍挂等方式转让土地，获得土地出让金，相应收入成为地方财政收入的重要组成部分。这就使得地方政府主观不希望房价下跌，只有这样地产商拍卖土地的意愿才会增强，土地拍卖价格才会进一步提升；其二，地方以土地为抵押向银行及影子银行体系贷款，以支持基础设施建设，房价成为影响地方政府债务抵押品价值的重要因素。考虑到地方基建大多不盈利且现金流状况堪忧，一旦房价下跌导致土地价格下跌，地方政府再融资的能力就会受到限制，从而导致债务链条断裂。我国地方政府的土地财政依赖主要受到三个因素的推动：
其一，分税制下地方政府财权事权不对等，地方政府需要在提供基本公共服务的基础上进行基础设施建设以拉动经济，而税收的大头已经上交给中央，相应资金缺口只能通过土地出让金及贷款的方式来弥补。
其二，片面以GDP为代表的经济发展指标考核官员政绩，改革开放后，为推动地方经济建设的积极性，政府对地方官员的考核与晋升在很大程度上依赖于其带领地方经济发展的能力，尤其以任职其间地方GDP与财政收入的增长为核心。这种地方政府间彼此竞争，争取更快的经济增长的模式，张五常称之为“县域竞争”，周黎安教授等称之为“晋升锦标赛模式”，诸多学者普遍认为此种模式有利于提升地方政府发挥经济建设的积极性，更快的推动经济增长， 但是这种模式也有较多弊病，典型的就是“地方政府公司化”，本应在经济发展过程中做裁判员与服务员的政府，一跃变成了运动员，政府的利益跟经济活动有着直接的相关性，其行为与动机都具有公司的特征。这种模式的后果有二：1)地方政府为发展经济，倾向于依赖借入债务进行基础设施建设，这种高杠杆高投资的模式可以短期内拉动地方GDP，但大部分基建项目投资收益低，不足以覆盖债务本金及利息，最终会造成地方债务长期累积且难以持续；2)地方政府重投资发展经济而轻公共服务，教育、医疗等与民生息息相关公共服务部门往往投资不足，要不相关成本会转嫁给民众，提高其生活成本；要不服务质量就会下降，公共服务水平长期滞后于经济发展水平。究其根本，这种片面的官员考核晋升机制已完成其历史使命，近年来中央也逐渐改变单纯以经济发展来考核晋升官员，而是引入了公共服务因素。但政府提供公共服务的质量与水平并不如经济发展水平那么易于测量与考核，具体如何在实践上实现地方政府以经济发展为主到以提供公共服务为主的角色转换还待观察。
其三，地方政府及融资平台预算软约束。与第二个因素类似，地方政府的预算软约束问题由来已久，并在近年来逐渐显露出很多弊病，地方政府及融资平台的债务扩张便是其典型代表。正因为缺乏相关机构对地方政府及融资平台的硬约束，地方政府在借入债务时有很大的自主权，而对偿还债务的现金流及投资项目的收益情况不够关心，使得地方政府及融资平台债务只能主要依靠借新还旧来维持，虽然基建项目拉动了地方经济，改善了城市形象，一定程度上提高了居民的幸福指数，但投资收益低于其融资成本的债务必然在长期里不可持续。
从金融周期的角度看，土地财政加大经济的顺周期特征。一般来讲，财政行为是逆周期的，在主动的积极财政政策之外，政府的税收与支出也有自动稳定器的作用。地方土地财政的顺周期性加大了中央财政与货币政策逆周期调控的压力，同时掩盖了土地价格上升对其他部门的挤压，拉长了房地产价格上升与信用扩张的时间。随着房价越来越高，结构扭曲日益突出，土地财政的负面效应越来越明显。
(三) 去杠杆的路径观察金融周期波动的一个重要指标便是杠杆率，杠杆率将整个经济的资产与负债联系起来，实际上衡量的是一个债务驱动型经济的可持续性，过高的债务收入比通常意味着整个经济的债务负担过重，大量新增社会融资被用于既有债务本息，而不能用于扩大再生产，长期下来，最终会进入金融周期的下行阶段，整个经济的活力会大大下降，威胁到整个金融与经济体系的稳定。高杠杆型经济最终会不可避免的进入去杠杆化的过程，去杠杆有两种方式，一种是无序去杠杆，一种是有序去杠杆，前者通常会导致房地产泡沫破灭，大量银行及企业破产，居民失业及债台高筑，经济陷入负增长。很显然，没有人想要无序去杠杆，大家希望能够用一种有序温和的方式逐渐将经济体的杠杆率降下来，期间经济不会大幅衰退，也不会出现大规模破产与失业的情况，对社会的冲击程度较小。但是，成功地有序去杠杆是极为困难的，需要政府在防风险与稳增长之间进行微妙艰难的平衡，甚至有时需要一些可遇而不可求的偶然性事件的帮助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>将阿拉伯数字金额转换为人民币大写形式</title>
      <link>/blog/%E5%B0%86%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E6%95%B0%E5%AD%97%E9%87%91%E9%A2%9D%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%A4%A7%E5%86%99%E5%BD%A2%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%B0%86%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E6%95%B0%E5%AD%97%E9%87%91%E9%A2%9D%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%A4%A7%E5%86%99%E5%BD%A2%E5%BC%8F/</guid>
      <description>本程序理论上可以转换任意位数，但由于 R 语言储存数据的精度问题，当包含角、分时，只能转换百万亿人民币以下数量级的金额数。
library(tidyverse)## -- Attaching packages --------------------- tidyverse 1.2.1 --## √ ggplot2 3.2.1 √ purrr 0.3.2## √ tibble 2.1.3 √ dplyr 0.8.3## √ tidyr 1.0.0 √ stringr 1.4.0## √ readr 1.3.1 √ forcats 0.4.0## -- Conflicts ------------------------ tidyverse_conflicts() --## x dplyr::filter() masks stats::filter()## x dplyr::lag() masks stats::lag()library(data.table)## ## 载入程辑包：&amp;#39;data.table&amp;#39;## The following objects are masked from &amp;#39;package:dplyr&amp;#39;:## ## between, first, last## The following object is masked from &amp;#39;package:purrr&amp;#39;:## ## transposehan_list = c(&amp;quot;零&amp;quot; , &amp;quot;壹&amp;quot; , &amp;quot;贰&amp;quot; , &amp;quot;叁&amp;quot; , &amp;quot;肆&amp;quot;, &amp;quot;伍&amp;quot; , &amp;quot;陆&amp;quot; , &amp;quot;柒&amp;quot; , &amp;quot;捌&amp;quot; , &amp;quot;玖&amp;quot;)# 划分整数和小数部分的函数divide &amp;lt;- function(num){integer &amp;lt;- floor(num)fraction &amp;lt;- round((num - integer)*100)c(integer, fraction) %&amp;gt;% return()}# 输出小数部分的函数fraction_to_rmb &amp;lt;- function(fraction){a &amp;lt;- fraction %/% 10b &amp;lt;- fraction %% 10if (a^2 + b^2 == 0) {return(&amp;#39;整&amp;#39;)} else if (a == 0 &amp;amp; b !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>战国时代才是大商辈出的时代</title>
      <link>/blog/%E6%88%98%E5%9B%BD%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%89%8D%E6%98%AF%E5%A4%A7%E5%95%86%E8%BE%88%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%88%98%E5%9B%BD%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%89%8D%E6%98%AF%E5%A4%A7%E5%95%86%E8%BE%88%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>至少自汉代以来，中国容易形成垄断的产业便被国家所把持，一定程度上，这些行业产生的垄断利润被用于公共项目；但不以盈利为目的，也就产生了效率低下的问题。
在战国时代，效率是第一位的，为了在技术上领先，各国必须容忍大型商业组织的存在，而势必产生贫富分化的问题。有朝一日天下大同，自然垄断行业一定会被政府收回，以缓和社会矛盾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>blogdown语法</title>
      <link>/blog/blogdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/blogdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>Step 1 安装# install.packages(&amp;quot;blogdown&amp;quot;)# blogdown::install_hugo() Step 2 初始化打开 Rstudio-&amp;gt;File-&amp;gt;New Project-&amp;gt;New Directory
选择 Website using blogdown 创建一个项目
或使用代码：
# blogdown::new_site(theme = &amp;quot;yihui/hugo-lithium&amp;quot;)# blogdown::new_site(theme = &amp;#39;imzeuk/hugo-theme-zozo&amp;#39;)Step 3 编辑和编译# 添加新文章# blogdown:::new_post_addin()# 编译，生成新博客# blogdown::serve_site()Step 4 部署 (deploy)打开 GitHub Desktop，选择 Add existing repository，将 blogdown 所创建的网站项目添加到 GitHub Desktop 中，然后 Push 到自己的 GitHub 网页上。
登陆 Netlify 网站，选择 New site from Git，一步步选择刚刚 Push 到 GitHub上的项目。Build Command 填 “hugo” 或不填，Publish directory 填 “Public”，然后部署即可，Netlify 会为用户分配一个可以自定义的免费域名。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MS Office高级应用笔记</title>
      <link>/blog/ms-office%E9%AB%98%E7%BA%A7%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/ms-office%E9%AB%98%E7%BA%A7%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>网页版电子书</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R文本文件的语法</title>
      <link>/blog/r%E6%96%87%E6%9C%AC%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/r%E6%96%87%E6%9C%AC%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>网页版电子书
源代码</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shiny 语法</title>
      <link>/blog/shiny-%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/shiny-%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>Lesson 1 Welcome to Shiny1 创建一个 Shiny App 的过程：新建一个项目文件夹，每一个app都要有一个单独的文件夹。在文件夹中新建app.R，注意这个文件名是不能改动的。app.R包含四个部分：（1）library(shiny)；（2）ui1 对象，设定界面的布局和外观；（3）server对象，在后台进行数据处理；（4）shinyApp(ui = ui, server = server)创建应用在R中通过runApp(&#34;app文件夹目录&#34;)2 来启动应用；runApp(&#34;app文件夹目录&#34;, display.mode = &#34;showcase&#34;)可以在应用底部显示源代码。2 官方示例library(shiny)runExample(&amp;quot;01_hello&amp;quot;) # a histogramrunExample(&amp;quot;02_text&amp;quot;) # tables and data framesrunExample(&amp;quot;03_reactivity&amp;quot;) # a reactive expressionrunExample(&amp;quot;04_mpg&amp;quot;) # global variablesrunExample(&amp;quot;05_sliders&amp;quot;) # slider barsrunExample(&amp;quot;06_tabsets&amp;quot;) # tabbed panelsrunExample(&amp;quot;07_widgets&amp;quot;) # help text and submit buttonsrunExample(&amp;quot;08_html&amp;quot;) # Shiny app built from HTMLrunExample(&amp;quot;09_upload&amp;quot;) # file upload wizardrunExample(&amp;quot;10_download&amp;quot;) # file download wizardrunExample(&amp;quot;11_timer&amp;quot;) # an automated timerLesson 2 Build a user interface1 ui的基本布局ui &amp;lt;- fluidPage( # 流动页面titlePanel(&amp;quot;title Panel&amp;quot;), # 标题栏sidebarLayout( # 边栏布局sidebarPanel(&amp;quot;sidebar&amp;quot;), # 边栏（一般是输入）mainPanel(&amp;quot;main panler&amp;quot;) # 主体部分（一般是输出）))2 ui的内容在每一个子区域中，用“,”分隔多个内容</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>tufte样式（含侧边栏）语法</title>
      <link>/blog/tufte%E6%A0%B7%E5%BC%8F-%E5%90%AB%E4%BE%A7%E8%BE%B9%E6%A0%8F-%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/tufte%E6%A0%B7%E5%BC%8F-%E5%90%AB%E4%BE%A7%E8%BE%B9%E6%A0%8F-%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>一、使用新建R Markdown文件 - from template - tufte包之Tufte Handout
二、语法1 标题建议最多两层
2 任意边栏内容放在```{marginfigure} ```格式的中间
3 注释脚注形如^[]，自动转换为带编号的边栏附注。
不带编号的边栏附注需要用tufte包中的margin_note()在行内代码中生成。格式如：
反引号 r margin_note(“无编号边栏附注。”) 反引号
4 参考文献html输出中：YAML元数据中设置link-citations: yes，则参考文献出现在边栏；YAML元数据中设置link-citations: no，则参考文献出现在末尾。
pdf输出中，参考文献都在末尾。
5 引文&amp;gt;生成的引文，可以在最后用行内代码加quote_footer()函数注明引文来源，例如：
&amp;gt; &amp;quot;多亏了我的律师，要不然我现在还在牢里。两个人一起挖确实比一个人快很多啊。&amp;quot;&amp;gt;&amp;gt; 反引号 r quote_footer(&amp;#39;--- Joe Martin&amp;#39;) 反引号6 图(1) 边栏图使用knitr代码段选项fig.margin = TRUE即可将图放置在边栏中。
添加选项fig.cap = &#34;xxx&#34;、fig.width=3.5、fig.height=3.5可以设定图的标题和长宽。
(2) 全宽插图代码段选项fig.fullwidth = TRUE可以使得一幅图占用全部页宽
(3) 主栏插图默认情况下，R代码段生成的图形放置在主栏里，但其标题放在边栏中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>由单月求累计及计算同比增长率</title>
      <link>/blog/%E7%AE%97%E6%B3%95-%E7%94%B1%E5%8D%95%E6%9C%88%E6%B1%82%E7%B4%AF%E8%AE%A1%E5%8F%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%90%8C%E6%AF%94%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E7%AE%97%E6%B3%95-%E7%94%B1%E5%8D%95%E6%9C%88%E6%B1%82%E7%B4%AF%E8%AE%A1%E5%8F%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%90%8C%E6%AF%94%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87/</guid>
      <description>现有一个月度贸易数据框，名为total，各列为 year, month, export, import, trade surplus
1 由单月值求累计值(1) 使用sqldf() 和 SQL 语句# 对于单个变量而言，增加一列累计值的代码如下sqldf(&amp;quot;SELECT *, SUM(export) OVER (PARTITION BY year ORDER BY month) AS acc_exportFROM total&amp;quot;)# 对于多个要累计的变量，便需要合并查询字符串。在此基础上封装代码，追求通用性。joint &amp;lt;- function(string){str_c(&amp;#39;SUM(&amp;#39;, string, &amp;#39;) OVER (PARTITION BY year ORDER BY month) AS acc_&amp;#39;, string)}add_acc &amp;lt;- function(df){vars &amp;lt;- colnames(df %&amp;gt;% select(-(year:month))) # 要用到的变量名string_acc &amp;lt;- joint(vars) %&amp;gt;% str_c(collapse = &amp;#39;, &amp;#39;) # joint(vars)使用了向量化运算df_name &amp;lt;- deparse(substitute(df)) # 解析任一对象的名字为字符串query &amp;lt;- str_c(&amp;#39;SELECT *, &amp;#39;, string_acc, &amp;#39; FROM &amp;#39;, df_name) # 组建SQL查询字符串sqldf(query) %&amp;gt;% return()}total_sql &amp;lt;- add_acc(total)(2) 使用 R 基本包内置的 cumsum() 函数total_cumsum &amp;lt;- total %&amp;gt;% arrange(year, month) %&amp;gt;% group_by(year) %&amp;gt;% mutate(acc_ex = cumsum(export), acc_im = cumsum(import),acc_tra = cumsum(trade), acc_sur = cumsum(surplus)) %&amp;gt;% ungroup()不难发现，当表中所含列比较少时，用 group_by() + cumsum() 比较方便；而当表的列很多时，就会变得很繁琐，还是 sqldf() + SQL 语句的扩展性更强。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《脂汇本红楼梦注解》tufte网页版</title>
      <link>/blog/%E8%84%82%E6%B1%87%E6%9C%AC%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E6%B3%A8%E8%A7%A3-tufte%E7%BD%91%E9%A1%B5%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%84%82%E6%B1%87%E6%9C%AC%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E6%B3%A8%E8%A7%A3-tufte%E7%BD%91%E9%A1%B5%E7%89%88/</guid>
      <description>目录列表自序前言凡例楔子第一单元第1回第2回第3回第4回第5回第6回第7回第8回第9回第二单元第10回第11回第12回第13回第14回第15回第16回第17回第18回第三单元第19回第20回第21回第22回第23回第24回第25回第26回第27回第四单元第28回第29回第30回第31回第32回第33回第34回第35回第36回第五单元第37回第38回第39回第40回第41回第42回第43回第44回第45回第六单元第46回第47回第48回第49回第50回第51回第52回第53回第54回第七单元第55回第56回第57回第58回第59回第60回第61回第62回第63回第八单元第64回第65回第66回第67回第68回第69回第70回第71回第72回第九单元第73回第74回第75回第76回第77回第78回第79回第80回附录附录1附录2附录3附录4附录5附录6附录7附录8附录9附录10附录11附录12附录13附录14附录15附录16附录17后记   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读麦金德《民主的理想与现实》</title>
      <link>/blog/%E8%AF%BB%E9%BA%A6%E9%87%91%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E5%AE%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%AF%BB%E9%BA%A6%E9%87%91%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E5%AE%9E/</guid>
      <description>基本信息书名民主的理想与现实：重建的政治学之研究（Democratic Ideals and Reality: A Study in the Politics of Reconstruction）
写作时间1919年，麦金德58岁。
概念：新地理学自然地理与政治地理的结合。
写作背景19世纪末，人类进入后哥伦布时代：地球已经被探索完毕，充当大国矛盾缓冲器的新殖民地被全部瓜分，（欧洲的）国际政治从一个增量分配大于存量调整的开放系统，转变为存量调整渐渐超越增量分配的封闭系统。几乎是一瞬间，大国关系变得空前紧张与缺乏弹性。1
铁路使陆权兴起，广土众民的大陆国家终于可以发挥出全部潜力，俄国扩张的威胁和德俄合作的可能性尤其令英国如芒在背。麦金德的三部著作《历史的地理枢纽》(1904)、《民主的理想与现实》(1919)、《环形世界与赢得和平》(1943) 即为麦金德试图永葆岛国霸权的思想轨迹。
谁能在东欧获得压倒性优势，谁就能控制广大的“心脏地带”，进而挑战英国霸权。因此，法国或许更希望一个拥有东欧的俄国与它一起围堵德国，英国却不希望看到德俄任何一方在东欧拥有压倒性优势。一战后英国力主在东欧建立一系列隔离带小国，便可以理解了。唯一的问题在于，英国认为自己足够强大，足以保障这些隔离带国家2 的独立，然而事实上衰落的大英帝国做不到这一点。
顺带一提：波兰这个国家，常常被网友嘲笑，不自量力轻侮大国，又是“平独”又是“镇露”，何能长久？其实并非波兰人缺乏战略思维，实在是东欧平原上缺乏天然屏障，根本就没有波兰独立的地理缘由。所以1792年以来，独立的波兰永远是遥远霸权国扶持的产物3 ，也只能把自己拴在遥远霸权国利益的战车上，必然同时遭到德意志和俄罗斯两大近邻的忌恨。
延伸思考从19世纪末瓜分世界的狂潮到20世纪中叶核恐怖平衡的建立，中间大约一个甲子，时代的主题是战争与革命。殖民地和势力范围被瓜分殆尽后，地球变得空前拥挤，大国关系变得缺乏弹性。同时，铁路和航空技术的兴起，使大陆国家控制边疆、抵御海权的能力大大增强了(空军是陆权的延伸)。不同于英国的海权式间接剥削，精英们开始思考一个陆权大国直接统治世界的可能性。国际关系的现实推动社会达尔文主义广为传播，大国都开始具有极其强烈的忧患意识——不是吃掉别人，就是被别人吃掉。德国和日本分别希望整合东欧(包括俄国)和中国的资源，来完成打败英美、统治世界的最终目标。日本已经下手了，俄德决战也成为大家纷纷预期到的大概率事件。与其说这是不同社会制度和意识形态之间的敌视，倒不如说这是技术发展和国家兼并大趋势的必然产物。美国对德国的金融输血(一战尝到了大甜头，希望再来一次)，英法对德国的绥靖(梦想德俄双双精疲力竭后坐收渔人之利)、苏联在这一时期的疯狂工业化(同死亡赛跑)，都要在这个背景下才能看清楚。斯大林1931年2月4日讲话说：“我们比先进国家落后了50到100年，我们必须在10年内跑完这段距离。要么我们做到了，要么我们被打倒。”落后国家求生存的奋斗，无不是一部血泪史，其中不仅有同外敌的厮杀，更有自身的恐惧与发狂。苏联如此，中国又怎能例外呢？
以俄国和德国为代表的在欧亚大陆上经营过陆权的大国在历史上都试图对伊斯兰世界采取怀柔的政策。反之，在二十世纪主宰中东地区的海权国家对伊斯兰世界则经常采取强势的政策。
摘录第1、2章经济论证的焦点是生产力，而非财富。因为当前主要国家的全部财富，不过就是5-7年的生产累积。4组织者的思维本质上是战略性的；真正的民主主义者的思维却是伦理性的。组织者在考虑如何用人；民主主义者却在考虑人的权利，而这些权利在组织者的道路上都是为数甚巨的绊脚石。19世纪的普鲁士，背后是参谋军官、官僚、教授等知识专家的寡头统治。社会的组织和习惯具有强烈的路径依赖性，可以称之为“社会动量”；但在条件成熟时，它也会在短时间内经历巨变。真实原因与直接原因之间，存在天壤之别。第3、4章 海权和陆权海权的根本终究在于拥有丰产而安全的本土基地。南北两个方向的压力5 使天主教欧洲整合为查理曼帝国，语言上半为拉丁语半为日耳曼语。来自亚洲的马扎尔人的侵袭则催生了神圣罗马帝国。伊斯兰的衰弱，使欧洲的危险不复存在，这是中古欧洲在中世纪末分裂的原因之一。草原带一直延伸到南俄、多瑙河下游、匈牙利，东欧完全无险可守。这与印度和中国可以依托的连绵山脉、雄关险隘形成了鲜明的对比。由于“心脏地带”与东欧的联通性最好，远好于南亚和东亚，因此某种意义上东欧已经成为了“心脏地带”的一部分。西安、北京和德里，都是来自“心脏地带”的征服者建立的都城。“心脏地带”定义：现代海上力量无法到达的地区，是陆权占优的地区。日耳曼人对整个“心脏地带”都怀有野心。德国与土耳其的亲善、割取青岛和在东非的殖民，所图甚大——这就是德国版“一带一路”。麦金德在忧虑：在新技术的帮助下，如果欧亚大陆的一大部分归于一统，就会发展出无敌的海上力量，彻底击碎英国霸权。由于自然条件的恶劣，“心脏地带”一直缺乏足够的人力。但随着交通技术的改善，俄国渐渐控制了“心脏地带”，从而使“心脏地带”拥有了充足的人力，足以威胁英国的全球海洋霸权。第5章 帝国间的对抗俄罗斯人口密集区：伏尔加河西侧，圣彼得堡-喀山-伏尔加格勒构成的两段折线为其界线。该区域远小于人们通常认为的俄罗斯。所以，拿破仑或希特勒打到莫斯科附近时，俄国确实已经没有多少继续后退的空间了。欧洲的一头是圣文森特角，另一头是喀山的伏尔加河拐角，而柏林和维亚纳正位于其连线的中垂线上。此线的西半边深受自由主义的影响，东半边则反是。19世纪末，东欧的力量是不均衡的，日耳曼人试图压制斯拉夫人。于是俄国渐渐发现，它只有与法国结盟这一条路了，否则就会成为俄国的附庸。西欧的岛国（英国）和半岛国（法国），必须反对任何试图组织东欧和“心脏地带”之资源的强国。英法从19世纪中期联手对抗俄罗斯，一直到20世纪联手对抗德国，都是为了防止“心脏地带”巨无霸的出现。这同美国帮助中国抗日是一个道理。国民经济学家的思维是动态的，而（英国）政治经济学家的思维是静态的。从1878年起，德国通过刺激国内生产和就业以积蓄其人力，精密设计的关税体系则是实现该战略的手段。其结果就是，大约在1900年，德国人口终于停止净流出，与意大利、爱尔兰等国形成了鲜明对比。1914年之前，德国人口以每年100万的速率激增。事实上，德国已经通过经济手段，实现了事实上向东欧的扩张。英国舰队的三次胜利：美西战争中阻止德国舰队的干预，为南美市场而战；布尔战争掌控制海权，为印度市场而战；日俄战争限制黑海舰队的行动，为中国之门户开放而战。英国的自由贸易，是用海军强加给全世界的。第6章 国家的自由麦金德眼中一战的根本原因之一：日耳曼人希望成为东欧的主人，而斯拉夫人拒绝屈服。因此，必须要从根本上解决东欧主导权问题，而不是等到日耳曼人与斯拉夫人再次大战，英国才开始被动地参与。哪怕是一场德国对斯拉夫人肆意剥削的经济战争，都过度纵容。最好的是，从精神上打断德国人的脊梁，否则他们只会日复一日的愤怒并试图报复。1907年，俄国面临的日耳曼压力如此之大，以至于与两代为敌的英国人结盟。德国战略在两线之间犹豫不决：是汉堡和海外统治，还是巴格达和“心脏地带”？是发展海军挑战英国海权，还是打垮俄国取得陆上霸权？保护印度人和中国人免遭“心脏地带”的征服，是岛国人民明白无误的责任。“德意志文化”意味着痴迷于竞争和自然选择的理念：如果为了生存，人类必须走向人吃人的地步，无论如何，他们要成为食人者。所以他们不遗余力地开发国家机器的力量和效率。……这世间所为的一半残酷和自私之事，都是因恐慌而为。事前许多人曾假设，战争不会——也不可能被允许，因为那将带来全面的金融崩溃。然而，当它事实上降临，英国和德国的信贷体系脱离得何等轻易！只是一个简单的策略：用国家信贷担负从敌国土壤中拔出的个人信贷的根。第7、8章略</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赵柯论文四篇：德国与欧洲</title>
      <link>/blog/%E8%B5%B5%E6%9F%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%9B%9B%E7%AF%87-%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%B5%B5%E6%9F%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%9B%9B%E7%AF%87-%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</guid>
      <description>赵柯, 中共中央党校国际战略研究院副教授
信任的代价@article{赵柯-630,Author = {赵柯},Title = {信任的代价},Journal = {中国投资},Number = {23},Pages = {22-23},Note = {页数: 2},Abstract = {},Keywords = {},Year = {2018}}1949年，苏联原子弹爆炸成功，美国无法单方面对苏联进行核讹诈。1950年，朝鲜战争爆发，苏东阵营在东亚采取攻势。美国感到巨大压力，决定重新武装德国，利用德国的资源抵御苏联可能的进攻。对此，法国极度惊恐。1950年，法国提出煤钢联营，使德国无法秘密进行战争准备。 1990年，德国统一，改变了整个欧洲的安全格局。以法国为首的欧洲国家向德国施压，要求德国放弃已是全球第二大储备货币的马克，共同创建欧元。1991年，《欧洲联盟条约》（马约）签署，马克消失，德国将主权货币置于欧洲共同监管之下，便在很大程度上剥夺了德国发动战争的能力。欧元的创建并非出于单纯的经济考量，而更是出于战略考量。因为主权货币和煤钢一样，都是可以用来发动战争的战略物资。法国事与愿违：欧元成倍地放大了德国的工业竞争力，使德国权倾欧洲，成为欧洲一体化唯一可能的领导者。“后默克尔”时代德国向何处去?@article{赵柯李刚-629,Author = {赵柯 and 李刚},Title = {“后默克尔”时代德国向何处去?},Journal = {当代世界},Number = {01},Pages = {33-38},Note = {页数: 6},Abstract = {随着德国总理默克尔卸任基督教民主联盟党主席,她将逐步淡出德国的权力中心,但其留下的政治&amp;quot;遗产&amp;quot;更多地会被继承和修正,而非被颠覆性的抛弃。&amp;quot;后默克尔&amp;quot;时代的德国在内政方面将会重点聚焦于重建&amp;quot;共识政治&amp;quot;,维护社会公正,发展&amp;quot;数字经济&amp;quot;;外交领域的优先议题是继续推动欧元区的改革,确保欧元区经济金融的稳定。美国仍是德国在欧盟之外最重要的伙伴,跨大西洋战略同盟关系会进一步稳固。},Keywords = {“后默克尔”时代;共识政治;数字经济;跨大西洋战略同盟关系;欧元区},Year = {2019} }议题德国内部对默克尔的不满和批评未来趋势内政无力维系“共识政治”，没有及时意识到右翼民粹政党的崛起对主流政治的巨大威胁重建“共识政治”内政没有回应2008年后时代潮流和大众心理的呼唤，对平等的重视不足，使基民盟在选举中遭遇惨败增加对社会平等的关注内政产业结构老化，支柱仍是汽车、化工、机械、电气，在新兴产业中落后加快发展数字经济，尤其希望在标准领域大有作为外交对欧元区改革和财政一体化态度消极、浪费时机唯有加速欧洲一体化，才有助于德国根本利益的实现外交德国暂时离不开美国，对美国仍然深度依赖资本主义制度再平衡:全民基本收入的理念与实践@article{赵柯李刚-631,Author = {赵柯 and 李刚},Title = {资本主义制度再平衡:全民基本收入的理念与实践},Journal = {欧洲研究},Volume = {37},Number = {01},Pages = {1-21+156},Note = {页数: 22},Abstract = {近年来,全民基本收入已成为西方学界和政界的一股新的政策理念思潮。本文对全民基本收入思想的起源与发展、制度实践和影响进行了分析,认为当前全民基本收入从学术理念到成为政策选择,是西方资本主义国家面对经济全球化带来的不平等加剧、民粹势力兴起,以及科技革命即将带来的大量失业的前景下进行的一次制度&amp;quot;再平衡&amp;quot;,试图缓和市场经济与民主政治之间、经济效率与社会公平之间的内在张力。全民基本收入制度也面临高昂财政负担、道德风险等问题,一些国家已经通过制度试验对其进行改进。在此过程中,全民基本收入也产生了多样化的过渡性制度形态,这在一定程度上预示着西方资本主义制度自我修复和变革的新方向。},Keywords = {全民基本收入;不平等;效率;经济增长;资本主义制度},Year = {2019} }性质：对里根-撒切尔革命的反革命。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对未来国际格局的思考</title>
      <link>/blog/2019-06-21-%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-06-21-%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%BC%E5%B1%80%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>对唯一的超级大国（“一超”）而言，最理想的国际格局是一超无强；其次是一超多强；最最不愿看到的则是一超一准超多强——就像现在这样。
超级大国统御世界的精髓是分而治之，引导地区强国互相对立，而尽量不要亲自下场，避免过多地消耗自身的力量，才能历经岁月考验而长久地维持支配性地位。
19世纪末的英国，在欧陆有德法互相牵制，在亚洲有日俄势不两立，英国居中协调，便可立于不败之地。
德国权势的增长虽然引起了英国的敌意，但英国也不想为了反对德国让其他强国渔翁得利。此中要害在于，英国想独占最丰厚的利益、拥有压倒性的权势，所以它既不想把太多殖民地让给法国，也不想把伊朗让给俄国——它想在尽可能多的地方占优。这种野心让英国四面树敌、顾此失彼。直到布尔战争期间英国的空前孤立，它才终于明白，它的力量不足以封堵四面而起的挑战者。现在，终于到了这样一个时刻：英国必须要做出选择了。
恐惧使英国壮士断腕，放弃了对未来的过多考量，决定优先对付德意志这个最紧迫的挑战（威胁欧陆均势），为此英国同法俄达成谅解。日本则在英俄谅解的过程中起到了助攻作用。
现在的美国就像布尔战争之前的英国，同样是出于狂妄、四面出击，向自己的硬实力要短期利益。它曾经出于意识形态考量自愿捆住了自己的手脚，如今便以为抛弃束缚便可再一次大杀四方。但美国记忆中的世界早已随风而逝了，美国终究会发现，即使拿出全部的硬实力，它也无法实现全盘通吃的目标。
这说明美国的高层仍然太自信，对自己的相对实力估计过高。等到狠狠地吃一次亏，到了下一轮，它会看清这个崭新的世界，从而变得更低调、更务实、更大方地给盟友开价。对中国而言，那才是最可怕的美国，因为那将是一个抛弃寡人心态、敢于舍弃的美国。所以说，贸易战其实算不了什么，最艰难的日子还在后面。
当今世界，有几大力量中心？无非美、中、欧、俄、日、印。为了压制中国，美国有资本拉上谁呢？
美国要拉俄罗斯，至少要送出乌克兰、白俄罗斯，并在中东有所让步，在东欧允许俄罗斯恢复部分传统势力范围；要拉欧盟，则要让德国放手统一欧洲，德国为了降低法国的相对影响力，势必加紧东扩：这就形成了结构性矛盾。事实上，只有在美国蛮横霸道时，欧俄才可能形成合作关系；否则，破碎的东欧不足以成为缓冲带，欧俄之间一山难容二虎。
美国要让日本全力反华，必须要承诺恢复日本独立国家的地位。而日本会为了这个虚无缥缈的诱惑为美国火中取栗吗？难说。这不光要看日本人的政治智慧，也部分取决于中国人的。
至于印度，在相当一段时间内，它还需要更深入的内部整合，才能凝聚国力于国际竞争中。这个进程有很大的不确定性。
最坏的情况，是美、欧、日阵营对抗中俄阵营，这是中国要竭力避免的。为此，中国不能四面扩张，不能太过深入欧洲的后院——中东欧和近东，更不能将自己与俄罗斯捆绑起来，就像德国不应将自己同奥匈捆绑起来一样。中国必须表态，坚定支持欧洲一体化，这样，相隔万里的欧洲就没有动力与中国为敌。对于日本，则要尽量安抚，保证江山易主后日本的利益只增不减，使日本下不了与中国为敌的决心。在最终的对决时，不求日本倒戈，只要日本不尽全力助美国，就是中国的胜利。对于印度，则可以在决定性的时刻做出一定让步，来换取美国的孤立。
只要中国不想取美国而代之，不要想着通吃，而愿意让出部分利益，就可以同美国一对一地较量。这样，美国崩塌后，受益者也就不仅限于中国，而是人人有份。全球力量分布将进一步分散，从一超治下的和平向群雄并起的乱世过渡。一个统一的欧洲？一个称霸南亚和印度洋的印度？一个独立的日本？未来的世界会更好吗？很难下定论。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《李鸿章时代》</title>
      <link>/blog/%E6%9D%8E%E9%B8%BF%E7%AB%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%9D%8E%E9%B8%BF%E7%AB%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>本书题录王鼎杰. 李鸿章时代：1870-1895. 当代中国出版社, 2013.
首章英国的霸权地位是工业革命之前形成的，蒸汽机的普及恰恰削弱了英国的地缘优势：
风帆木质舰 -&amp;gt; 蒸汽铁甲舰，突破气候、洋流限制，对熟练水手和海军军官经验积累的要求降低了铁路+蒸汽机车 -&amp;gt; 陆权复兴，广土众民的大陆国家调配资源的能力空前提高，战略潜力得以释放交通改善后，对人员、物资和信息空前集中的管理需要，催生了总参谋部制度。总参谋部具有四重特性：
研究机构。以战争史和战例研究为核心。教育机构。总参谋部诞生之前，军队战斗力主要来自于经验积累，总参谋部制度是现代教育在军事上的体现。计划制定机构。战时指挥机构。普法战争体现了四个时代命题：
教育成为战略资源外交在国家战略中的地位陆权复兴的历史机遇军事革命——电报、铁路、总参谋部19世纪末、20世纪初的海军是一个巨型系统，需要超大强度的持续投资1，各成分缺一不可。“合之，则相济为用；离之，则独立无功。”
军队的精锐主力不是用来抗线、消耗的，而是用来关键一击、大量杀伤的。主力伤了元气，再多的部队，也只是送人头，而没有多少杀伤效果。
末章英俄大博弈是十九世纪末国际政治中的一条主线。为了对抗俄国的扩张，英国在远东需要盟友。但选取盟友的标准，不仅仅是不危及英国的利益，对这个盟友的投资回报比还要尽可能高，需要它在关键时刻能够坚韧不拔、顶住强敌、独当一面、为英国分担压力，就像七年战争时期的普鲁士那样。否则，一个一触即溃、只会无底洞般索求资源的盟友，要来何用2？19世纪最后三十年，日本所做的一切就是在向英国证明：它，而非中国，才是英国在这一地区苦苦寻觅的盟友。80年代的中法战争还没有戳破中国虚弱的表象，90年代甲午一役则让英国下定了联日抗俄的决心。日本与时间赛跑，发挥了其全部的主动性，拼命搭上了英国这艘巨轮，可谓天道酬勤；相比之下，中国丧失了最后的机遇，彻底沦为棋子，与其说是中国人不努力，倒不如说是从上到下放不下天朝的架子，在一超无强的环境中度过了太久的时光，不痛入骨髓不足以脱胎换骨。直到整整六十年之后，在同一个战场上（巧合哉？国运哉？）以弱敌强的流血牺牲，让美苏双双看到了投资中国的价值，就像当年英国看到了日本的价值一样，中国才终于回到了棋手的座位上。一个甲子，两场韩战，中国命运的两个转折点：表面看是大不列颠、苏联对中国的一抛弃一扶持，实则为中国自身从内而外是否认清现实全力谋生存的蜕变。跟芯片、TFT-LCD等产业一样。工信部也需要调研之后，才明白TFT-LCD产业的周期是这个鬼样子；可大清国的中央却没人认真调查，永远搞不明白建设现代海军意味着多大的付出。↩︎
正如德国人的讥讽：一个作为盟友的意大利，还不如一个中立的意大利。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国际乱象背后的结构性格局转变</title>
      <link>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%B9%B1%E8%B1%A1%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%A0%BC%E5%B1%80%E8%BD%AC%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%B9%B1%E8%B1%A1%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%A0%BC%E5%B1%80%E8%BD%AC%E5%8F%98/</guid>
      <description>历史将证明：是美国爆发全面金融危机的2008年，而非2000或2001年，由于引致了一系列新现象、新局面，而将作为21世纪的真正起点被后世所铭记——正如19世纪的真正起点是1789年，而20世纪的真正起点是1914年那样。
就最近二百多年的世界历史而言，新世纪总是一个全新的阶段，体现着截然不同的时代氛围和集体心理特征。造成这种跨世纪变化的深层技术性原因或许有很多，但技术因素引起的变化大多是渐进的，有摩擦、有延迟；而像1789、1914、2008年这样，积聚已久的势能以一种戏剧性的方式爆发出来，在短短几年内引起人们对世界观感的极大变化，则往往是国际格局结构性转变的结果。
一、当今国际乱象2008年之后的世界，相对于之前二十年我们听惯的老生常谈，有太多新鲜事物。当俄罗斯说“人权高于主权”，当美国说“主权神圣不可侵犯”1；当英国表态坚决支持国家统一与领土完整，当中国成为全球鼓吹自由贸易的最主要成员；当奥巴马誓言再领导世界一百年，当秦刚说“中国也曾做过世界老大，还不止一百年”；当欧美民众走上街头打砸抢烧，当游行学潮发生在香港、台湾；当东南亚小国元首公然蔑视奥巴马，当特朗普将“农村包围城市”贯彻在美利坚：唯一清楚的一点，就是局势已经发生了彻底改变。
上述这些现象在短短几年间密集地出现，表明它们绝不是孤立事件，而是某种系统性变化的一部分。准确地说，它们都可以作为国际格局结构性转变的征兆来看待。那么，2008年之前，我们究竟处于怎样的国际格局中呢？
二、二战以来的国际格局相互间物质文化联系紧密的地理区域，构成一个地缘政治世界。一个地缘政治世界的国际格局，可以粗略地分为两类：第一类是群雄竞争的多级格局，存在一系列力量占据优势的主导大国，以中国的战国七雄和18世纪欧洲的五大国2为代表；第二类是霸权治下的单极格局，即霸主武力威慑下的和平，在西文中以“Pax+霸主国名”表示，典型的有古罗马时代的Pax Romana（罗马治下的和平）和19世纪的Pax Britannica（不列颠治下的和平）。
相对于以上两类基本格局，两极格局因为缺乏缓冲和牵制，容易造成赢者通吃的局面，在历史上并不多见。二战后，以美苏为首的两大阵营形成针锋相对的两大体系，在军事、经济和意识形态领域展开全面对抗，是为冷战。这种对峙局面的出现，是在互相毁灭的核恐怖这个前所未有的技术条件下，形成的特殊格局。但中国在冷战前期和后期的不同站队，仍使该格局呈现出一定的三角特征，增强了体系的稳定性。70年代之前，美攻苏守，中国同苏联站在一起，参与了两大阵营在远东的两次直接对抗；70年代之后，苏攻美守，中国又同美国结成事实上的同盟，共同围堵苏联的扩张。由于两大阵营的对抗不单纯是军事的，也是经济的和意识形态的；因此中国的转向便不能只是军事同盟关系的变化，而必然伴随着经济体制的大规模变革和意识形态的大尺度调整。同时，中国又不甘心做美苏任何一家的附庸，因而中国在军事上保持一定独立性的同时，必然在经济和意识形态领域同样保持一定的独立性。也就是说，“中国特色社会主义”，或者“中国特色资本主义”，乃是“美苏中大三角”国际格局对中国道路的内在要求——这只与中国的地缘潜力有关，而与中国的执政集团具体是谁无关。
在人口和经济规模都处于明显劣势3的条件下，长期推行国防优先战略，试图维持军事上的均势，导致苏东阵营精疲力竭，于八九十年代之交轰然倒塌。踏着苏联的尸体，美国终于登上了王座。而且，不同于二战前后，这一次美国的独霸地位无人挑战，是货真价实的Pax Americana（美利坚治下的和平）。
世界重回单极格局，不仅中国始料未及、悔之不迭4 ，美国同样惊喜若狂、被冲昏了头脑，乃至出现了“历史终结论”这样可笑的胜利宣言。但在美国为自己的骄狂付出代价之前，中国不得不认清现实、韬光养晦。接下来的二十年，中国经历了建国以来前所未有的外交四大耻5 ，在各个领域低眉俯首、示弱守雌。二十年下来，外交部收到了无数钙片，人们也几乎习惯了美国的独霸，而忘记了国际格局的其他可能形态。即使2001年的911和2003年的伊拉克战争，仍然被解读为美国霸权之路上的小挫折，而不是它对自身力量和声望的肆意挥霍。
直到2008年，人们才如梦初醒。现在回过头审视，“入则无法家拂士，出则无敌国外患者，国恒亡”。美国登上权力巅峰后，其骄狂的程度、腐化的速度、对自身积累的消耗，都是惊人的。在一连串看似偶然实含必然的战略误判的指导下，区区二十年，美国的霸权便开始动摇。这个成绩比19世纪的不列颠帝国差得远，而世界也再一次进入了混乱的多极格局。
三、新一轮多级时代的特点1 意识形态落潮：不仅中国，而且西方冷战时期，两大阵营的对抗是全面的，为了争夺人心6，形成了各自的意识形态体系。60年代西方世界的骚乱，无论是美国的民权运动，还是法国、日本的学潮，都受到了中苏意识形态输出的强烈影响。80年代自由主义思潮在社会主义阵营的迅猛传播，则是西方意识形态的反攻。
但事实上，双方的意识形态所描绘的，都是不切实际的理想国。因而这些意识形态作为武器，都有伤敌一千、自损八百的两面性。社会主义阵营的意识形态长期与计划经济挂钩，抨击资本主义社会金钱至上的同时，损害了自身的经济效率；资本主义阵营的意识形态则过分鼓吹民主和人权，以及衍生性的多元化、尊重少数群体、民族自决等价值诉求，而削弱了国家的向心力和社会的纪律性7。
部分出于改换阵营的需要，中国于80年代率先淡化了自身意识形态中的极端色彩。苏东剧变后，改马克思之旗，易社会主义之帜，也先后拥抱了西方的意识形态。西方则在全胜之余，志得意满，没有及时地对意识形态进行调整，反而沿着惯性一路狂奔，终于发展到如今极端“白左”充斥教育和传媒领域的局面。逆向种族歧视、社会撕裂8、民族矛盾、地区分离主义乃至民粹化，都是冷战时期遗留的意识形态未加约束、一路狂奔造成的恶果。
台湾地区的太阳花“反服贸”学生运动令人惊呼，“不到台湾不知道文革还在搞”，民粹绑架政治的力度空前；2016年美国大选，大批基层选民畏惧“政治正确”，竟致道路以目，不敢公开表露自己的政治倾向，可知“政治正确”猛于虎，达到了多么荒谬的地步！最近两年，以特朗普、勒庞为代表的非传统政治人物走上历史舞台，不过是传达了一个迟来的信号：西方也开始有人系统地反思意识形态狂热的危害，并着手重建富于理性和权威性的社会秩序了。意识形态在西方的落潮，虽然迟到了二三十年，但better late than never，符合历史发展的一般规律。
2 苏东阵营崩溃后果的发酵中国开放，苏东集团和一大批受其影响的第三世界国家加入西方主导的世界经济体系，极大地改变了这个经济体系的要素禀赋结构，并使分配结果从劳动力向资本大大倾斜。这种经济力量，连同社会主义阵营瓦解后西方世界因危机感下降而在社会政策上表现出的右倾，是三十年来西方社会不断增加的贫富差距的最主要根源。这种经济后果也造成了西方国家国内政治上的紧张局面，并且很难在短时期内得到彻底缓解。也就是说，西方社会长期维持橄榄形结构，伴以一派歌舞升平的太平景象，将很难成为21世纪的“新常态”。
此外，虽然从西方国家内部看，贫富差距在恶化；但从全世界的角度看，国家间的贫富差距则在改善，长期有利于国际政治的民主化。
3 非生产性资源消耗的增加客观地说，即使存在霸权因素，单极格局仍然更有利于经济的发展和人民福利的改善。因为在单极格局下，没有国家敢于挑战霸主的地位，也就不需要投入太多资源用于非生产领域；相应地，霸主的财政压力也会相对减轻：全世界都将处于“轻徭薄赋”、互联互通、充分发挥比较优势的经济发展黄金时代。回顾历史，罗马和平、不列颠和平，包括苏联解体后的二十年，莫不如此。
而在多极格局下，意图争夺霸主地位的各大国都要投入更大比例的资源用于相互对抗。即使核威慑限制了大国间开展全面军备竞赛的冲动，单单合纵连横争取外援的努力，也会消耗大量本可以投入生产领域的资源，加重大国的财政压力。
4 国际无政府状态下各国协调的失败单极格局下，霸权国家可以在一定程度上起到世界政府的作用，约束各国开展协调合作。而在多极格局下，各国行动的机会主义倾向明显加强，容易落入囚徒困境。例如，在财政压力下，为了满足低成本融资的需要，各国可能竞相对资本给予越来越优惠的条件，而扩大贫富差距、激化社会矛盾。
5 跨国社会改革运动将再次积蓄力量“天下乌鸦一般黑”，全球意识形态的退潮将戳破很多人的社会理想；“羊毛出在羊身上”，较高强度的国际对抗将放缓福利改善的步调；再加上国际协调不力可能造成很多社会问题难以解决：这一切都意味着某种跨国的社会改革运动可能从中汲取养料，蓬勃生长。事实上，这样的跨国社会改革运动在历史上曾一再出现，从新教改革到国际共运，都具有这种性质。
四、结语金融危机已经十年，但新世纪的面貌还只是初露端倪，将来还会有更多变化，挑战20世纪形成的对人类发展趋势的认识。
《史记·天官书》曰：“夫天运，三十岁一小变，百年中变，五百载大变，……”世界是同构的，在不同规模上，相似的结构反复出现，该来的总会来。对于即将到来的，不论是否合意，我们不抱任何侥幸心理。
克里米亚独立后，公投并入俄罗斯。↩︎
英、法、普、奥、俄。↩︎
相对于美国加上从西欧、伊拉克、沙特、巴基斯坦到中国的“一条线”反苏大联盟。↩︎
80年代末期，中国已经在尝试修复同苏联的关系了。↩︎
1993年银河号事件，1995-1996年台海冲突，1999年南联盟使馆被炸，2001年南海撞机事件。↩︎
苏联情报组织渗透美国军政机构主要靠社会理想和人文情怀，而非金钱。↩︎
事实上，类似的现象在伯罗奔尼撒战争中也出现过：雅典越是抨击、丑化斯巴达的军事化社会，就越是强调自身的宽容与自由，最终过犹不及，造成了频繁而激烈的内斗，极大地损害了自身的组织效率。↩︎
社会成员缺乏共同知识和基本共识。↩︎
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于·About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>基本信息 姓名: 黄蒙
邮箱: humoonruc@126.com
主页: https://humoon-website-autoupdated.netlify.app/
For more information, please contact me via email.
技术支持 (Underlying Technology) 静态网站生成器: Hugo
主题: hugo-ivy
托管: Netlify
建站教程: blogdown: Creating Websites with R Markdown</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
