<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>19世纪 on 万水千山</title>
    <link>/tags/19%E4%B8%96%E7%BA%AA/</link>
    <description>Recent content in 19世纪 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/19%E4%B8%96%E7%BA%AA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>放弃“以经促政”的幻想，做好手撕包围网的准备</title>
      <link>/blog/2022-02-15-/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-02-15-/</guid>
      <description>[TOC]
普鲁士手撕包围网，方能统一德意志 经过艰苦卓绝的努力，到 1854 年，德意志绝大部分邦国都加入了普鲁士主导的关税同盟（德语 Zollverein）。
 关税同盟（Zollverein）时间线  1827年，普鲁士关税区成立。 1828年，科腾（在易北河中游）、黑森-达姆施塔特等邦加入。 1834年，南德意志同盟（巴伐利亚、符腾堡、萨克森等邦）和最关键的（居于东西-南北十字路口）黑森-卡塞尔加入，普鲁士东西两部分的领土得以贯通。关税区更名为德意志关税同盟。 1838年，巴登和拿骚加入。 1842年，布伦瑞克和卢森堡加入。 1843年，莱茵兰与比利时的铁路完工。1844年，比利时与德意志关税同盟签订贸易协定，其贸易转移效应损害了荷兰的利益：德意志邦国的很多对外贸易路线不再经过荷兰鹿特丹，而改从比利时安特卫普进出口。 1854年，汉诺威加入。   在关税同盟的框架内，德意志经济有了长足的发展，特别是相对于未加入关税同盟的奥地利1。可以说，关税同盟的最大意义在于，普鲁士显著缩小了与奥地利的实力差距，为统一战争打下了坚实的经济基础。
然而，与关税同盟的热心鼓吹者想象的不同，区域经济一体化并不会自然而然地增强政治向心力。关税同盟有效运转三十多年后，德意志几乎所有的中等邦国仍然不愿放弃主权，成为德国的一个省。
因此，无心统一德意志的奥地利，加上德意志的中等邦国，包括巴伐利亚、萨克森、符腾堡、汉诺威、巴登、黑森大公国、黑森-卡塞尔、拿骚，形成了一个对普鲁士包围网。当 1866 年普奥战争爆发时，关税同盟中几乎所有的中等邦国，并没有因为经济联系更加紧密便亲普鲁士，而是全部站在奥地利一边，对普鲁士开战，堪称德国版“六国合纵”。
反观普鲁士在德意志境内的盟友，都是一些袖珍邦国。唯一称得上有些分量的盟友，就只有新生的意大利王国了。
普奥战争，本质上普鲁士独力对抗几乎所有德意志邦国、手撕包围网的统一战争。只是相对普鲁士、奥地利两个大邦，德意志的中小邦国平时没有那么重视军备建设——毕竟天塌下来（法国或俄国入侵德意志）有两个高个子（普鲁士和奥地利）顶着——所以它们的军队战力远不如两大邦。加之战争一爆发，普军就以迅雷不及掩耳之势迅速占领了几个中等邦国，瓦解了它们的抵抗，才使得普奥决战中，普鲁士的兵力劣势没有那么大。
回顾历史的目的在于映照当下 我国对周边地区，长期抱有“以经促政”的幻想，以为贸易联系的不断紧密、产业链的充分融合，就能使周边地区在未来的中美冲突中站在中国一边——这完全是一厢情愿的美梦。
一个区域内的中等国家，都希望域内最大国衰败、分裂，这样它们才有取而代之的机会。所以，当域外势力为反对域内大国整合此区域的努力而发动战争时，域内中等国家往往都会站在域外势力一边。
虽然域内中等国家与域内大国的经济联系通常非常紧密，参与冲突所导致的联系中断会对自己造成经济损失，但一般来说，战争这种高烈度行为持续的时间都不长。国家一般有各种物资、经济、金融储备，足以撑过冲突期，而后在新秩序——域内大国的雄心遭到挫折后，新秩序往往更有利于域内中等国家——中重建这种经济联系，反而可能得到更大的利益。
自古以来，崛起大国要整合一个地区，都不仅要面对域外大国的干涉，而且要面临几乎所有域内中等国家的敌意。普鲁士统一德意志是如此，德国统一欧洲同样是如此，只不过前者胜利了，后者失败了。
所以，崛起国必须要想方设法地增强自己的实力，必须隐忍待机，直到确保自己足以手撕包围网，才能走下决定性的那一步。
由此我们可以重新思考关税区的意义：关税区使域内各国之间的经济联系更加紧密，但远远达不到“以经促政”的程度。那么大国积极建立关税区的目的是什么呢？
从德意志关税同盟的经验来看，为了建立关税区，不惜向中小邦国让利。因为建立关税区的目的并不是利用市场规模优势拉大与域内中小邦国的经济差距，也无法将中小邦国变为政治盟友，而是要借此拉大与域外大国的经济差距，为未来手撕包围网打下更坚实的经济基础。
  奥地利帝国长期实行高关税政策，对贸易协定的态度相当消极，因为它追求的不是领土内所有民众的最大利益，而是其中居于主导地位的德意志人的最大利益。由于德意志人聚居区（以及捷克人聚居的波西米亚）是奥地利帝国的主要工业区，降低关税将主要损害这两个工业区的利益（奥地利工业的竞争力不如普鲁士等邦），而大大提升匈牙利、斯洛伐克、巴尔干、北意大利等农业区的利益。即使总收益显著为正，作为统治集团的奥地利德意志人也是不干的。形象地说，匈牙利、巴尔干等农业区，都是较弱的奥地利工业的经济殖民地。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赶超奇迹背后的决策转折——19世纪德意志铁路网和21世纪中国高铁网</title>
      <link>/blog/19-21/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/19-21/</guid>
      <description>[TOC]
一些真正影响深远的产业政策，往往出自偶然的契机  按照哈耶克关于市场经济的信息理论，赶超型国家的政府在设计和实施产业政策时，即使具有强烈的赶超动机和魄力，也未必有畅通的信息来源和明智的判断能力，还总是难以避免官僚机构委托-代理的激励不相容问题。所以，相当一部分产业政策注定是盲目和失败的。 但即使如此，也不能将产业政策一棒子打死。事实上，产业政策就像风险投资，可能 95% 的项目都是赔本的，但只要 5% 的项目大赚特赚，就能弥补前者的亏损而有余。 考察主要国家产业发展的绩效差异，关键的区别往往不是有没有产业政策，而是当一个新产业确实显现出良好的盈利能力和战略前景时，是否有足够的政治决心，排除方方面面的阻碍，雷厉风行地及时跟进，快速动员财政和民间金融资源，给予强有力支持。历史地看，似乎只有对本国的前途怀有伟大志向的国家，才能提供足够的政治决心。  德意志大部分邦国，包括普鲁士，起初对铁路建设不太上心 普鲁士起初只将铁路视为一种普通产业，将其交给贸易部管辖，基本持一种放任自流的态度。主要原因包括：
 铁路建设的投资强度前所未有，吓坏了普鲁士财政部； 普鲁士之前修筑了上万公里的马路（马车路），不愿重复建设、浪费资金； 冶金、纺织、采矿等领域都需要投资，普鲁士当时认为这些产业的重要性都不亚于铁路。  从冷漠到支持 随着私营铁路的盈利能力日益明朗，特别是其对国内统一市场形成的促成作用日益凸显，普鲁士政府从 19 世纪 30 年代末开始重视铁路建设，对私人企业开展铁路建设提供金融支持（这种金融支持的基本框架是李斯特提出的，但普鲁士尝到铁路建设的甜头后，支持的力度比李斯特最初设想的更大），撬动了全社会庞大的铁路投资：
 1838 年铁路法，允许成立特许铁路公司。 1843 年成立普鲁士铁路基金会，对铁路公司的盈利水平进行担保（5%）。为此，普鲁士每年都从国家食盐专卖的利润中拨出一定的资金资助铁路基金会。 高强度投资带来了高速的铁路建设：1840年，德法铁路长度相等；1850年，德国铁路长度已经接近法国的两倍。  从私营到国营 1848 年革命期间，革命分子乘坐火车赴各地参与政治集会，比政府调兵的速度还快，使普鲁士认识到了大力干预铁路系统的必要性，引发了普鲁士铁路政策的又一关键转变：
 改组贸易部，使其有权直接建设并接管全国铁路。 认识到了铁路产业的特殊性：铁路作为德意志工业发展的先导部门，从供给和需求两方面对各部门、各行业都有极强的拉动作用，属于事关国民经济全局的战略性行业。因此普鲁士贸易部加强了对铁路的控制，而放松了传统上对采矿、纺织等行业的管制。  关税同盟与铁路&amp;mdash;&amp;mdash;德意志统一市场的两大支柱 关税同盟为德意志统一市场提供了框架，铁路则充当了其形成的手段。
事实上，在国际贸易理论中，关税和运费可以统一到贸易障碍这个抽象变量中。德意志关税同盟对外国商品加征关税相当于拉大了各邦与外国的地理距离，同盟内部运费的下降则相当于缩短了德意志各邦之间的地理距离。二者在贸易理论中是等效的：
 贸易创造效应：各邦自给自足的程度显著下降，改为消费其他邦具有价格优势的产品；城市和农村的产品交换也更加顺畅，推动了城市化进程。 贸易转移效应：贸易由关税区外转向关税区内。如 1840-1870 年，铁路运费下降了 70%，低廉的国内运费使西里西亚的煤炭能够在柏林与英国煤炭开展激烈竞争，并最终将英国煤炭挤出柏林市场。  21 世纪中国高铁的赶超  [1]路风. 冲破迷雾&amp;mdash;&amp;mdash;揭开中国高铁技术进步之源[J]. 管理世界, 2019(9):32.
 （一）中国高铁是一次激进创新
 从系统层次上看，中国是世界上第一个把高速铁路作为解决铁路运输问题主要手段的国家，即以高铁替代传统铁路，而高铁在日本和欧洲是被当作现有铁路干线的补充性线路。 以高铁替代传统铁路，对于整个铁路网的大系统及其子系统的列车、供电、路轨、信号等来说，其&amp;quot;架构&amp;quot;和&amp;quot;元件&amp;quot;全都必须同时发生变化。因此，中国高铁的发展是世界铁路史上的一次激进创新，其意义比肩第一次建设铁路网。  （二）中国政府对于高铁的发展方针发生了数次重要变化
  国务院批准的 2004 年《中长期铁路网规划》通篇都没有出现&amp;quot;高铁&amp;quot;的字眼。
  2008 年 10 月调整的《中长期铁路网规划》，对高铁建设指标的规定是：2020 年达到 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德意志关税同盟的建立</title>
      <link>/blog/2022-01-24-/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-01-24-/</guid>
      <description>[TOC]
 时间线：
 1827年，普鲁士关税区 1828年，科腾（在易北河中游）、黑森-达姆施塔特等邦加入。 1834年，南德意志同盟和最关键的黑森-卡塞尔加入，普鲁士东西两部分的领土得以贯通。更名为德意志关税同盟。 1838年，巴登和拿骚加入 1842年，布伦瑞克和卢森堡加入 1843年，莱茵兰与比利时的铁路完工。1844年，比利时与关税同盟签订贸易协定，其贸易转移效应损害了荷兰的利益。德意志的很多商品不再经由荷兰鹿特丹，而改从比利时安特卫普出海。 1854年，汉诺威加入   1 普鲁士获得莱茵兰 因为反拿破仑战争中俄罗斯的贡献，普鲁士在三次瓜分波兰过程中获得的许多波兰领土被俄罗斯吞并。出于补偿原则，普鲁士想吞并萨克森，但又被奥地利所阻止。奥地利只允许普鲁士吞并萨克森的一部分，然后将莱茵河流域北部划给了普鲁士。奥地利这样做的原因有二：
 萨克森不仅是中欧贸易的重要枢纽，而且信仰、文化都跟普鲁士更加接近。反观莱茵河流域北部，当时是一个经济落后的地区。这片土地从陆地上跟普鲁士不接壤，没有出海口，经济落后，居民信奉天主教（而普鲁士信新教）。这块飞地加入普鲁士，在相当一段时间内将给普鲁士造成很大的行政负担。 让普鲁士承担莱茵河卫士的责任。如果法国再次跨过莱茵河入侵德意志，普鲁士将首当其冲，成为德意志的卫兵。这样，普鲁士就会更多地陷入到与法国的冲突中，削弱其与奥地利争夺德意志领导权的冲动。  2 普鲁士推动整合德意志经济 成立关税同盟之前，德意志邦国间关卡林立，税制、度量衡和货币五花八门，造成奇高无比的流通成本。德意志的商品贸易到了不走私就难以为继的程度。
相比早就完成了国内市场整合的英法，德意志经济受困于此，根本看不到赶超的希望。普鲁士本来对整合德意志经济问题也没有兴趣，但获得莱茵兰飞地后，它对这个问题就被迫有了兴趣：
 1821年，普鲁士王国新税制废除了王国之内的绝大部分税卡，制定了针对外来商品的统一关税，向统一国内市场的方向迈出了坚实的一步。 普鲁士东西两部分领土的隔绝，注定了这个统一关税区要跨越普鲁士的国境，覆盖到德意志的更多地区。  3 小邦愿意加入普鲁士关税区的原因   财政角度
 加入统一关税区，跟普鲁士采用相同的对外税率，并按照人口比例从关税区海关中分配税收，对小邦尤其有吸引力。因为，虽然理论上独立的税收可能带来更多自主，但是它们自己根本无力征收和管理，而直接从由普鲁士管理的关税中分成要轻松得多。 这种方式实际上确定了德意志关税同盟的基本规则，即小邦接受普鲁士税法，并按照人口比例从同盟的关税收入中分成。    发展与就业角度
 如果一个小邦的最大贸易伙伴是普鲁士关税区，则加入该同盟、实现自由贸易，在经济发展上获利最多。 在德意志范围内，如果没有出现一个在规模上同普鲁士关税区相似的市场，则凭借规模优势（深化分工、提高效率），关税区与德意志其他邦国的经济实力将逐渐拉开。最大贸易伙伴是关税区的邦国越来越多，愿意加入关税区的邦国自然也就越来越多——区域一体化本身具有滚雪球效应。    4 关税同盟的漏洞：科腾（Köthen）问题  在德意志地区，关税同盟是一个新鲜事物，对很多古老的贸易规则有破坏性的冲击。 易北河流经科腾（上图中被普鲁士东部领土完全包围的粉色小邦）。按照维也纳会议的议定书，德意志境内的河流，包括易北河是有自由通行权的。科腾不加入关税同盟，就会出现一个问题：如果普鲁士不能有效地隔绝科腾与关税同盟各国之间的“自由贸易”或走私，则科腾以低关税进口德意志以外的商品，再转口给普鲁士领导的关税同盟邦国，就会使同盟的关税沦为废纸，而白白使科腾获得大量转口贸易利润。 1820年普鲁士更新税制之初，普鲁士税关扣押科腾商人的货物，要强征关税。科腾毫不犹豫的向德意志邦联提起了诉讼。普鲁士迫于包括奥地利在内的大多数邦的压力退缩了，1821年普鲁士承认了科腾通过易北河自由贸易的权利，退还了被扣押的商品。之后几年，科腾肆无忌惮地做起了外国与关税区之间的转口贸易，几乎成为了普鲁士进口商品的集散地。  香港以自由化和低关税著称，为此内地与香港之间必须设置海关，否则就会跟科腾一样，破坏我国的关税体系。   1827年，普鲁士忍无可忍，决定不顾维也纳议定书和1821年的妥协，强行扣押了科腾的商船，开始征收关税。而且这次普鲁士外交部在法兰克福（德意志邦联议会所在地）态度同样强硬，奥地利等邦最终决定牺牲科腾。经过一段时间的权衡，科腾于1828年加入普鲁士关税区。  5 普鲁士关税区的敌人：中等邦国及其背后的英法  很多中等以上的德意志邦国，为了维系自己在德意志的相对权势，并不希望看到普鲁士整合德意志经济、日益壮大。它们纷纷行动起来，阻碍普鲁士关税区的扩张。 英法等先进国家则希望继续维持德意志经济地理的碎片化，以保证它们工业品的长驱直入。有理由相信，它们之间存在着千丝万缕的联系。 北部以汉诺威为首，组建了中德意志商业同盟。  汉诺威即上图中北部的绿色邦国，几乎将普鲁士一分为二。如果中德意志商业同盟与南德意志关税同盟在南北方向上连成一片，就能从地理上切断东西方向的普鲁士关税区。流通成本的增加将使普鲁士建设区内统一市场的努力化为乌有。 在1837年之前，汉诺威与英国是共主联邦，大不列颠联合王国的国王兼任汉诺威君主。有天下第一的英国在背后支撑，汉诺威绝无被普鲁士威逼/利诱的可能性，堪称普鲁士整合德意志经济过程中最顽固的敌人。   南部的巴伐利亚和符腾堡组建了南德意志关税同盟。它们很可能得到了法国、特别是奥地利的部分支持，因而也足以顶住普鲁士的压力。 在这种形势下，一个叫黑森-卡塞尔的小邦，突然成为了德意志命运走向的关键：  黑森-卡塞尔即上图中深咖色的小邦，居于东西向普鲁士关税区和南北向中德-南德关税区之间，犹如十字路口。 如果它加入汉诺威一边，就能彻底截断普鲁士关税区的贸易通道，破坏区内市场的发育。在马太效应下，原本加入普鲁士关税区的小邦就可能重新选择，使普鲁士之前所有的努力化为乌有。 普鲁士将很大一部分外交资源倾注在黑森-卡塞尔身上。但1828年，黑森-卡塞尔还是加入中德意志商业同盟，提高了对普鲁士关税区的关税。这对普鲁士无异于致命一击。    6 黑森-卡塞尔改旗易帜，德意志关税同盟最终成立 但南北向两个关税区的问题在于，它们并不是统一的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英国的安全困境和俾斯麦大战略：1870~1907</title>
      <link>/blog/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%B0%E5%A2%83%E5%92%8C%E4%BF%BE%E6%96%AF%E9%BA%A6%E5%A4%A7%E6%88%98%E7%95%A5-1870-1907/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%B0%E5%A2%83%E5%92%8C%E4%BF%BE%E6%96%AF%E9%BA%A6%E5%A4%A7%E6%88%98%E7%95%A5-1870-1907/</guid>
      <description>19世纪维也纳体系下五大国争霸可能是人类有史以来最复杂的国际体系。因为英国这个海权国作为最强一级的加入，使陆地争霸中的黄金定律——远交近攻——失效了。
英国在拿破仑战争后已经成为英法普奥俄五大国中最强大的两个之一（另一个是沙皇俄国），工业革命则进一步大大加强了它的力量。1860 年前后，英国达到极盛。这是历史上第一次，出现了全球霸权国。16~17世纪哈布斯堡帝国极盛时，仍面临势均力敌的反对者联盟。19世纪的英国则处于超然地位：挑拨离间其他强国相互争斗，自己则不断加强相对于他国的优势。
19世纪后半叶，英国有三个主要用兵方向：与法国争夺地中海和非洲，与俄国争夺近东、中亚和远东，打击破坏欧陆均势的德国。理想状态下，英国将利用时间差，合纵连横，逐一解决三个敌人。但如果三条战线的安全形势同时恶化，那么英国将只能集中力量对付最可怕的一个敌人。因此，俾斯麦在 1875 年后为德国设计的战略，就是“韬光养晦”、“不出头”，千方百计地不要刺激英国人，不要过早地谋求欧陆霸权。要鼓励法国和俄国在各自的扩张方向上有所发展，使英国同时面对两三个方向的挑战，从而顾此失彼，为德国获取更长久的战略机遇期。俾斯麦认为，给定德国人口的数量、素质和后发态势，德国等得起。当然，法国和俄国如果扩张得太过顺利，也将成为德国的后患，所以最好让他们与英国互相消耗而所得有限。
1869，苏伊士运河开通。为了保障前往印度的航路，埃及和东地中海成为英国势在必得的势力范围。
1870~1871，普法战争，德国统一。对此，英国关切，俄国嫉妒，意大利趁机占领教宗国完全统一，奥地利只剩下巴尔干这唯一的扩张方向。法国希望有朝一日复仇，但也明白首先要彻底地改造自己的教育、科学、铁路、军队和经济。
1873，德奥俄三皇同盟，针对各自国境内的波兰复国主义者和革命势力。
1875，德法“战争在望”危机，各大国均同情法国，使俾斯麦意识到了新生的德国引起了普遍的嫉妒和敌视。俾斯麦离群索居几个月，设计其大战略：务必使其他大国相互之间的矛盾超过它们与德国的矛盾，千方百计避免法俄结盟（否则欧陆两大军事同盟对抗，只会有利于坐山观虎斗的英国）。
1875~1878，东方问题（即对奥斯曼土耳其帝国的瓜分问题），俄奥关系恶化，三皇同盟事实上已经消亡。
1877，趁俄土交战，左宗棠收复新疆。
1878，俾斯麦主持柏林会议，俄国在巴尔干的野心受挫，俄德关系恶化。俄国转而东进，将进攻矛头指向中亚。俾斯麦建议英国占领埃及，英国不想节外生枝，与法国共管埃及。
1879，德奥同盟，通过在巴尔干针对俄国拉住奥地利 1。如果德奥不结盟，奥地利可能选择与英法结盟。
1881，德奥俄新三皇同盟。通过俄奥缓和、在东地中海针对英国来拉住俄国。
1881，法国入侵突尼斯，法意矛盾激化。
1882，德奥意三国同盟，通过针对法国拉住意大利，但这个同盟不针对英国（意大利在能源上非常依赖英国）。
1882，英国占领埃及，英法矛盾激化。
1884~1885，比利时与英葡联盟争夺刚果。柏林会议，法德共同支持比利时，英国不得不退让。
1885，英俄在近东、阿富汗、朝鲜多条战线上展开对抗，战争一触即发。
1887，英意奥地中海协定，针对俄国。这个协定是德国暗中支持的，目的在于造成俄国的恐慌心理。
1887，俄德再保险条约，针对英国。
1890，俾斯麦去职。从1875到1890，俾斯麦成功地激化了英法、法意、英俄矛盾，从而使法国空前孤立，并通过对奥地利的约束和对英国的适当疏远，引诱俄国与德国友好。
1893，德皇威廉二世不愿续订俄德再保险条约，希望与英国接近。俄国感到空前孤立，法俄结盟。
1895，甲午战争后德法俄三国干涉还辽，德国希望将俄国的注意力和兵力进一步引向远东，从而削弱范围仅限于欧洲的法俄军事同盟。
1895，美国试图干涉南美纠纷，被英国吓阻（此时门罗主义还是一句空话）。英美关系紧张。
1896，英国入侵南部非洲的布尔人国家——德兰士瓦，德国强烈反对。英德关系严重恶化。
1898，法绍达危机，法国被英国赶出尼罗河流域。法国东西横贯非洲的企图被彻底挫败。英法关系严重恶化。
1898，美西战争。美国取得了英国的支持，交换条件是在远东支持英国对俄斗争（英国为了防止俄国在远东扩张，开始到处寻求支持了）。英美关系缓和。
1900，八国联军侵华结束后，俄国在东北迟迟不撤军，英国如鲠在喉。英俄关系恶化。
1899~1902，英国人在南非发动布尔战争。英国遭到几乎所有大国的反对，在外交上空前孤立。德国秘密援助布尔人，布尔战争旷日持久，英国元气大伤。至此，英国在对法、对俄、对德三条战线上全面紧张，显然无法再全球各处通吃了。英国不得不做出重大调整，由“光荣孤立”转向结盟政策，希望至少在一条战线上收缩。
1901，最近几年英国一直试图与德国达成谅解，在欧洲以外对抗法俄同盟。英国威胁称，若英德无法达成谅解，将与法俄一方谅解。但德国反应冷淡，试图要更高的价——一个全面的（不仅在欧洲之外也包括欧洲范围的）英德同盟。这显然与英国在欧陆借助法俄同盟牵制德国的小算盘相悖，双方谈判破裂。
1902，英日结盟，在远东取得了相对于法俄的海军优势。此举标志着英国最终放弃了对德国的幻想，且德国的大海军计划也触碰到了英国的禁脔，于是英国把德国作为头号敌人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《李鸿章时代》</title>
      <link>/blog/%E6%9D%8E%E9%B8%BF%E7%AB%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%9D%8E%E9%B8%BF%E7%AB%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>本书题录王鼎杰. 李鸿章时代：1870-1895. 当代中国出版社, 2013.
首章英国的霸权地位是工业革命之前形成的，蒸汽机的普及恰恰削弱了英国的地缘优势：
风帆木质舰 -&amp;gt; 蒸汽铁甲舰，突破气候、洋流限制，对熟练水手和海军军官经验积累的要求降低了铁路+蒸汽机车 -&amp;gt; 陆权复兴，广土众民的大陆国家调配资源的能力空前提高，战略潜力得以释放交通改善后，对人员、物资和信息空前集中的管理需要，催生了总参谋部制度。总参谋部具有四重特性：
研究机构。以战争史和战例研究为核心。教育机构。总参谋部诞生之前，军队战斗力主要来自于经验积累，总参谋部制度是现代教育在军事上的体现。计划制定机构。战时指挥机构。普法战争体现了四个时代命题：
教育成为战略资源外交在国家战略中的地位陆权复兴的历史机遇军事革命——电报、铁路、总参谋部19世纪末、20世纪初的海军是一个巨型系统，需要超大强度的持续投资1，各成分缺一不可。“合之，则相济为用；离之，则独立无功。”
军队的精锐主力不是用来抗线、消耗的，而是用来关键一击、大量杀伤的。主力伤了元气，再多的部队，也只是送人头，而没有多少杀伤效果。
末章英俄大博弈是十九世纪末国际政治中的一条主线。为了对抗俄国的扩张，英国在远东需要盟友。但选取盟友的标准，不仅仅是不危及英国的利益，对这个盟友的投资回报比还要尽可能高，需要它在关键时刻能够坚韧不拔、顶住强敌、独当一面、为英国分担压力，就像七年战争时期的普鲁士那样。否则，一个一触即溃、只会无底洞般索求资源的盟友，要来何用2？19世纪最后三十年，日本所做的一切就是在向英国证明：它，而非中国，才是英国在这一地区苦苦寻觅的盟友。80年代的中法战争还没有戳破中国虚弱的表象，90年代甲午一役则让英国下定了联日抗俄的决心。日本与时间赛跑，发挥了其全部的主动性，拼命搭上了英国这艘巨轮，可谓天道酬勤；相比之下，中国丧失了最后的机遇，彻底沦为棋子，与其说是中国人不努力，倒不如说是从上到下放不下天朝的架子，在一超无强的环境中度过了太久的时光，不痛入骨髓不足以脱胎换骨。直到整整六十年之后，在同一个战场上（巧合哉？国运哉？）以弱敌强的流血牺牲，让美苏双双看到了投资中国的价值，就像当年英国看到了日本的价值一样，中国才终于回到了棋手的座位上。一个甲子，两场韩战，中国命运的两个转折点：表面看是大不列颠、苏联对中国的一抛弃一扶持，实则为中国自身从内而外是否认清现实全力谋生存的蜕变。跟芯片、TFT-LCD等产业一样。工信部也需要调研之后，才明白TFT-LCD产业的周期是这个鬼样子；可大清国的中央却没人认真调查，永远搞不明白建设现代海军意味着多大的付出。↩︎
正如德国人的讥讽：一个作为盟友的意大利，还不如一个中立的意大利。↩︎
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
