<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>三国 on 万水千山</title>
    <link>/tags/%E4%B8%89%E5%9B%BD/</link>
    <description>Recent content in 三国 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E4%B8%89%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>汉末地缘政治（八）</title>
      <link>/blog/geopolitical-three-kingdoms-8/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/geopolitical-three-kingdoms-8/</guid>
      <description>八：生子当如孙伯符——197～200年孙策的地缘战略 197年：反袁自立，被曹算计 197年，袁术称帝，孙策反对无效后，与袁术绝交而正式独立。此时摆在孙策面前最紧要的任务，是如何把自己的身份从袁术这个乱臣贼子的部将1，洗白为朝廷认可的一方大员2。在给朝廷的上书中，孙策以自己年纪幼小为托辞，阐述自己当初依附于袁术的不得已。但仅有这些是远远不够的，要换取朝廷（曹操）对孙策统治江东三郡（吴郡、丹阳郡、会稽郡）的承认，孙策必须纳投名状：攻击袁术。
孙策对此无异议，接受了明汉将军3、会稽太守、乌程侯的正式封号，也同时接受了朝廷颁布的任务：与吕布、陈瑀共讨袁术。但这里隐含着朝廷（或者说曹操）的一个骚操作：朝廷同时任命陈瑀为代理吴郡太守，而吴郡目前明明在孙策治下——这是公然挑拨双方的关系。不仅如此，陈瑀甚至可能得到了曹操的直接授意，秘密筹备攻打孙策。他屯兵于与吴郡一江之隔的广陵郡，广泛联络江南丘陵中的山越，准备在孙策出征后与山越贼帅们里应外合，一举拿下孙策的老巢。看来，197年的曹操根本不信任孙策，他暂时无力大举东征，便想让袁术、吕布、孙策自相残杀，伺机把江东收回中央管辖。
此时的孙策还比较单纯，或者说无奈，他仍然打算北上与吕布、陈瑀会和，讨论共伐袁术的事宜——谁让孙策现在实力弱小、统治不稳、急于洗白，对朝廷的需要超过了曹操对他的需要呢！直到孙策得知了陈瑀的阴谋，他杀伐决断、先发制人，立即北上攻陈瑀，掳掠人口四千多；跨江攻击袁术的约定自然也作废了。孙策此举，无疑触怒了朝廷，寻求朝廷承认的进程半路搁浅。只是由于袁术未灭，他仍然有被朝廷拉拢的价值，朝廷才没有进一步追究。
198年：战略克制，韬光养晦 上年险些被偷袭，陷入四年前袁绍那样的窘境4，使孙策下决心先平山越。此外，袁术一年来接连遭遇重大打击，已不再是曹操的主要威胁，孙策作为拉拢对象的价值也下降了。为了不被朝廷打压，孙策这一年可谓谨小慎微，除了深入丘陵地带平定山越，就是扫荡袁术在江东三郡的残余势力，而不敢再对外扩张。要知道，朝廷任命的扬州刺史刘繇被孙策击败后，率领残部就驻扎在紧邻江东三郡的豫章郡（今江西省），对孙策的统治是极大的威胁。孙策却不敢“宜将剩勇追穷寇”，就是害怕被朝廷针对。
不仅如此，孙策还积极拉近与朝廷的关系。这一年他对朝廷的上贡是上一次的两倍，令曹操颇感欣慰。一年来的低调和隐忍使曹操放松了对孙策的警惕之心，授予了孙策讨逆将军5和吴侯的封号，变相承认了孙策对以吴郡为中心的江东三郡的管辖。
199年：名正言顺，两岸扩张 199年，地缘格局又发生了重大变化：曹操、袁绍仿佛是以百米冲刺的速度，在三个月内分别诛杀了吕布和公孙瓒，再也没有什么能够阻止两人的决战了。陈琳写就《为袁绍檄豫州文》，传檄天下。文中要求刘表与张绣配合袁绍，南北夹击曹操。另一方面，袁术众叛亲离，穷途末路，决定把玉玺送给袁绍，至少都是袁家人，肥水不流外人田；却被曹操派出的刘备拦截，只好龟缩回淮南。但刘备完成拦截任务后，并没有返回许都，而是东下占领徐州，迅速与袁绍联络。一时间，曹操被袁绍、刘表、袁术、刘备包围，形势极端恶劣。虽然荆南四郡拥护中央，爆发了張羨对刘表的叛乱，牵制了刘表的大部分兵力，但淮南和徐州仍是曹操侧后方的隐患。此时，东南方拥护朝廷的势力中，豫章华歆一介书生，广陵陈登郡界残破，坐拥强兵的孙策竟成为唯一可以牵制袁术和刘表的势力。
曹操急忙拉拢孙策，将弟弟的女儿许配给孙匡（孙坚幼子），又为曹彰娶了孙贲的女儿，还让扬州刺史严象举荐孙权为茂才，为进一步授官做准备。孙策忍耐了一年多，自然也不会放过这个难得的机会，欣然接受朝廷命令，征讨袁术和刘表。
于是孙策在这一年内放开手脚，大规模用兵，不仅袭取了江北刘勋（袁术属下）的庐江郡、大败黄祖和刘表的联军，还攻占了江南华歆的豫章郡（当时是忠于朝廷的）。为了争取孙策的支持，曹操也不得不睁一只眼闭一只眼，默许了孙策打着朝廷名义、实则纯粹利己的扩张行为。
199年，被孙策打败后投降的前会稽太守王朗从江东回到中央。因王朗在江东政权已经待了两年多，熟悉孙氏集团的内情，曹操急忙向他了解孙策何以如此犀利？王朗回答孙策有大才，且能举贤任能6。曹操听后意识到，这个未来的敌人已成势，意不能平、喟叹不已7。
200年：气吞山河，所谋者大 200年，袁曹的对峙还在继续，孙策的战略却有了变化。要分析这种变化，就不能不讨论一番江南割据的可能性：
在此前的中国历史上，局限于长江以南的政权从未统一过中国。即使是春秋战国时代的楚国，也是拥有了大片淮河流域甚至淮北的土地，才能与中原诸国抗衡。战国时地处泰山西麓的鲁国最终为楚国所灭，可知楚国兵锋已经扩展到了何处。虽然两汉四百年，江南经济有了很大的发展，但综合实力仍远远不及北方。
193年孙策在江都时，张紘为孙策所做的战略规划，是首先整合荆州和扬州，再图谋北上成为天下最强的诸侯8。但张紘的战略其实隐含着一条前提，即长江以北的分裂；一旦长江以北得到统一，江东便没有机会了。而在200年，孙策面对的恰恰是这样一种尴尬的处境：袁曹决战在即，不论谁胜，都将一统中原与河北，坐拥冀、青、幽、并、兖、豫、徐七州。此时即使孙策能鲸吞刘表，整合荆、扬二州，也无力与北方抗衡；最多凭借长江天险，苟延残喘若干年而已。那么，面临如此局面，还要继续执行张纮的战略，西击刘表吗？
翻开历史我们看到，孙策毅然调整了战略方向。他与刘表似乎达成了某种和解，而后腾出手来全力北伐：部将李术在西线攻击朝廷新任命的扬州刺史严象，孙权在东线攻击广陵太守陈登。这两个心腹之患若被拔除，孙策将不仅据有全部袁术故地，北上中原之路也将不再有侧翼的威胁。孙策将趁袁曹主力相距官渡，亲领大军沿水路直击许都9，劫持献帝回扬州。然后依靠中央政府的声望加成，分裂北方、招降纳叛，为江东政权统一天下创造一线生机。
孙策天才的战略构想可谓胆大包天。他谋求的不仅是地盘，更是战略上的主动权，是小国图霸的唯一希望。如此精当眼光、决绝雄心，更胜孙坚。
然而天不假年，先是孙权两征陈登不克，孙策不得不准备亲征广陵郡；继而在筹备阶段被仇人刺杀，年仅二十六岁。真是：出师未捷身先死，长使英雄泪满襟！
后续   孙策死时，孙氏虽拥有扬州六郡，但由于已经与曹操撕破脸，始终没有得到扬州牧的头衔，名不正言不顺。孙策活着时还镇得住，一朝去世，士族不附，叛乱四起。孙权继任之初，庐江太守李术独立，庐陵太守孙辅通曹，山越活跃，孙氏政权风雨飘摇，必须立即重建与曹操的战略伙伴关系，借朝廷的威望稳固统治。故孙氏政权再度与刘表为敌，帮助曹操牵制南线敌人，以换取中央的原谅。
  从200年官渡之战到208年赤壁之战，孙氏政权回归西征荆州、全据长江的保守战略路线，八年间三征江夏郡的黄祖，互有胜负，打得异常艰难。直到赤壁之战前夕，江东政权才最终打垮黄祖，然而江夏郡已经有一部分在206年就被张辽攻克了。曹操因此对孙权大为轻视。
  再体会一下孙策的遗言：
   請張昭等謂曰：「中國方亂，夫以吳、越之眾，三江之固，足以觀成敗。公等善相吾弟！」
    呼權佩以印綬，謂曰：「舉江東之眾，決機於兩陳之間，與天下爭衡，卿不如我；舉賢任能，各盡其心，以保江東，我不如卿。」
   孙策这话，其实很悲怆。他自己来，有可能创造奇迹，“與天下爭衡”；孙权就断无这个可能了，只能“保江东”、“观成败”。其实汉末大乱以来，还有两个“观成败”的人，一个是在易京划地自守的公孙瓒，一个是坐保荆州的刘表。
      汉末军阀对其地盘的管辖，合法性不一。合法性最强的，是朝廷直接任命的徐州陶谦、荆州刘表、幽州刘虞、益州刘焉和冀州韓馥。袁绍从韓馥那里取得冀州，曹操为兖州郡国级地方官员私自拥立，公孙瓒胁迫朝廷使节、以下克上杀刘虞取幽州，三人的合法性便差了很多，因此都遭遇过郡县叛乱。但合法性最低的，还是外来军队的公然入侵，以袁术取淮南和孙策取江东为代表。在时人眼中，虽然军阀里没几个忠臣，但仍以袁术及其部将孙策为乱臣贼子的代表。如《三国志》卷38《许靖传》中，许靖给曹操写信，说自己在会稽时“正礼（刘繇）师退，术（袁术）兵前进，会稽倾覆，景兴（王朗）失据”，反映了时人对孙策进攻江东的看法。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 此时孙策在朝廷那儿连个将军号都没有，而张绣、张燕这样的小军阀都有将军号。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 朝廷本来只想给孙策一个骑都尉。孙策不满，使者临时自作主张给孙策一个“明汉将军”的头衔。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 193年，趁袁绍在幽冀边界一带与公孙瓒大战，朝廷任命的冀州牧壺壽与黑山贼联合偷袭位于冀州南部的邺城得手，袁绍和及其部下的家眷一度全部沦陷。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 孙坚为破虏将军，孙策的讨逆将军与父号颇为相似。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 《三国志》卷13《王朗传》注引《汉晋春秋》。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 《三国志》卷46《孙讨逆（孙策）传》注引《吴历》：“曹公聞策平定江南，意甚難之，常呼‘猘兒難與爭鋒也’。”&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 《三国志》卷46《孙策传》注引《吴历》，张纮说：“若投丹楊，收兵吳會，則荊、揚可一，讎敵可報。據長江，奮威德，誅除群穢，匡輔漢室，功業侔於桓、文，豈徒外藩而已哉？”&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 在九江郡郡界之内，从濡须水-巢湖-肥水一线可入淮河。再入淮河北岸的支流颍水，逆水而上可直达许都。这条路线非常利于东吴发挥水军优势。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉末地缘政治（七）</title>
      <link>/blog/geopolitical-three-kingdoms/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/geopolitical-three-kingdoms/</guid>
      <description>七：入主徐州后吕布眼中的地缘格局——中原“大三角”与淮泗“小三角” 中原的地缘格局 196年夺得徐州后，在吕布的眼中，中原地缘格局呈现出两重“三角”关系：
（1）在黄河以南、长江以北，以豫州为中心腹地，以边缘的兖州、淮南（扬州江北部分）、徐州为顶点，呈现一种“大三角”格局：曹操、袁术、吕布。
（2）在以徐州为中心的淮泗地区（淮河中下游），呈现一种“小三角”格局：袁术、吕布、刘备。
吕布的战略选择  196年吕布配合袁术夹击刘备，成功夺下徐州。但事实上吕布主要掌控的仅有彭城、下邳两郡，广陵郡作为报酬割给了袁术，而琅琊郡、东海郡及青州南部大都在臧霸、昌豨等泰山贼手中。 此时孙策尚未从袁术麾下独立，袁术名义上拥有淮南、豫东南、江东，账面实力远超吕布。而曹操刚刚奉迎天子，正在全力经营以颍川郡（许都所在）为核心的豫州西部，对淮泗地区尚无威胁。故吕布主要着眼于淮泗地区的“小三角”关系，将投降的刘备安置在小沛（小沛属沛国，沛国属豫州。但沛国大部在袁术手中，刘备只掌握小沛城的周边地区），联刘备抗袁术。袁术则想先易后难，先攻打“小三角”中最弱的刘备，于是便有了辕门射戟（吕布救刘备）的经典一幕。袁术军的将领（纪灵）不想硬刚吕刘联盟，遂撤军。  辕门射戟后，袁术在“大三角”中的攻略方向未定：是继续北上硬啃徐州吕布？还是西进攻击豫西曹操？看起来袁术决定进攻曹操，于是他与吕布约为婚姻，正式结盟。但这个联盟对吕布其实没有多少战略上的利益，因为吕布北面是他努力拉拢的泰山贼，东面是大海，而西、南两个扩张方向偏偏被这个联盟堵死了，因此这个联盟必然是脆弱的。果然，197年袁术称帝后成为众矢之的，吕布便撕毁了与袁术的盟约。袁术顺势决定改变攻略方向，主攻徐州。 197年孙策独立，袁术又连续遭遇两次大败（分别败于东部的吕布和西部的曹操），实力大幅缩水。此时吕布成为“小三角”中的最强者，遂抓住机会扩张：向南从袁术手中收回了广陵郡；向西攻打刘备和小沛周边地区，刘备只得归附曹操。  与此同时，曹操打败袁术后，夺得豫州大部，开始与徐州接壤。虽然此后一段时间里曹操的主要精力还是专注于巩固许都周边地区（二征、三征南阳的张绣），但吕布已经不得不直面“大三角”格局了。于是198年，吕布再次改变立场，联袁术而抗曹操，攻打曹操庇护下的刘备，引来曹操大军征伐，遂灭亡。  回顾吕布入主徐州以来的战略，一直试图在三角格局中联弱抗强，并没有犯太多错误。最要命的一个失误，其实是197年袁术称帝后，吕布被曹操诱惑，过于鲁莽地撕毁了与袁术的同盟关系，率先引来袁术的兵锋，而便宜了曹操（当时天下忠于汉室或曹操的人都非常担心“徐、扬合纵”，即吕布与袁术结盟）。若令袁术首先与曹操交战，吕布再去偷袭袁术的后方，拿下淮南和豫东地区的二三郡，再西联刘表、北结袁绍以对抗曹操-孙策同盟，吕布的战略局势必将大大改观。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
