<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文史 on 万水千山</title>
    <link>/categories/%E6%96%87%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 文史 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%96%87%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>这句话到底什么意思：“中国是一个伪装成国家(nation)的文明(civilization)”</title>
      <link>/blog/civilization-as-nation/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/civilization-as-nation/</guid>
      <description>要理解西方人这个说法，一下子抓住其要义，还得从词义说起。
nation：国家，民族。一词而身兼两义，这是欧洲特色。它的最高统治者叫国王（King）。
civilization：文明，描述在文化（尤其是宗教）上具有相似性的一批 nation。如欧洲古典时代的希腊文明（共同信仰希腊多神教的一大批城邦国家），中古时代的基督教文明，地中海另一侧的伊斯兰文明，南亚次大陆以婆罗门教-印度教为主的印度文明，东亚的儒家文明，等等。特定时期，偶尔会出现能够主宰一个文明内几乎所有民族的强权，这种强权常常被称为帝国（empire），其领袖被尊称为皇帝（Emperor、Caesar）。
西方人对 nation v.s. empire/civilization、king v.s. emperor 这两套概念的敏锐区分是刻在骨子里的。因为西方文明传承自地中海和欧洲，在历史上大多数时间里，他们习惯了共享同样宗教信仰的人群分裂为诸多 nation（民族/国家）。直到今天，共享一套的价值观和文化身份认同，但分裂为多个国家/民族的西方世界还是如此。
西方人熟知的历史上也有过将同一信仰的许多民族统一到一个政权中的努力，但无论是东正教的东罗马、伊斯兰教的奥斯曼，还是天主教的神圣罗马，这些皇帝、凯撒、哈里发们，最终都失败了，他们的帝国都萎缩、解体了。尤其是英国和法国这种在本文明内部长期不具有正统地位1的单一民族政权崛起后，迅速超越和肢解了原有的两大多民族政权——神圣罗马帝国2和奥斯曼帝国，更使他们认定了：单一民族的 nation 比多民族的 empire 先进、有生命力，代表着历史的发展方向。一句话总结：单一民族的 nation 是好的，多民族的 empire 是坏的3，是必然要灭亡、让位给一批新 nation 的。
英国带头推动的这种总结和论证（有利于维持欧陆均势、防止欧陆统一）持续了几百年之后，就成了西方人世界观、政治观的底色。于是，他们对中国的理解，就长期存在两种偏差：
 第一种偏差，理解“儒家文明”、“东亚文明”，就像“基督教文明”“伊斯兰文明”一样，应该是一个松散的文化共同体，在政治上是彼此疏远甚至可以为敌的。在中国崛起之前，日本与中国打了几十年的仗，朝鲜、越南纷纷脱离与中国的藩属关系，台湾也长期与大陆敌对，非常符合西方对一个 civilization 下一批 nation 相互竞争、维持均势的应有状态的想象。 第二种偏差，理解中国，就容易理解成 Han (汉) nation，觉得这个 nation 跟西方的 nation 一样，内部异质性较小，有高度相似的外貌、习俗、语言。过去中国贫弱，与西方人打交道比较少，西方人确实不了解，这种想象也可以长期维持下去。  但这两种理解偏差，随着中外交流的增多，注定要被打破。西方人这才发现，第一，所谓“儒家文明”或“东亚文明”，并不是一批势均力敌的 nation 竞合共存，而是中国一家独大，在体量上远远地超越其余成员的总和；第二，中国内部的差异性也远远超出了他们的预想，如此众多的人口，相异的风俗、语言甚至外貌，居然生活在一个单一制国家之内，具有高度的组织性和纪律性，而不是分裂为一批 nation，太不符合他们的政治常识4。
于是近些年“开眼看中国”的西方人纷纷恍然大悟：过去太轻视中国，就是因为把中国当成了一个 nation 来理解，在潜意识中低估了中国的规模。一旦醒悟到中国不是一个 nation 而是一个 civilization，拥有整个基督教文明、伊斯兰文明那种体量，就能立即唤醒西方人的历史回忆，感受到强烈的压迫感和恐惧感：试想，如果西方人得知明天早晨土耳其会统一伊朗以西的全部伊斯兰世界，与欧洲的国界线从西班牙一直延伸到波兰，他们今晚还睡得着觉吗？
其实，“中国是一个伪装成国家的文明”，最早提及这句话的那批西方学者（如亨廷顿），是隐含着分裂、肢解中国的意图——中国这么大的规模、内部如此大的差异，其实是个 civilization 而非 nation，因此就有拆解的可能。西方应该激励分离主义分子，使中国尽快像西方世界、伊斯兰世界一样，分裂为多个主权国家。而以马丁·雅克为代表的新一代西方学者再说这句话，味道就完全不一样了。新一代西方学者是在向缺乏中国知识的西方公众普及：要直观地想象中国将对西方产生多大的冲击，就要明白中国不是日、德、法、英这种 nation 的规模，而是一个庞大的 civilization，是所有基督教国家加总、所有伊斯兰国家加总的那种规模。
从受众上看，这种话，是西方人站在西方立场上对他们自己人说的，其实是一种思想启蒙和动员，受过教育的西方人一听就明白了。由于 nation 与 civilization 的对比唤醒了他们文化中的元概念、元记忆，所以效果极其震撼，能让西方人立刻明白中国挑战的严峻性。中国人不了解这些概念背后所蕴含文化历史内容，所以大多都听不懂西方人在说什么，有些人还在拾人牙慧地尬吹。事实是，西方在日益开眼看中国，日益明白承平岁月已成往事，逐渐开始全民动员以应对乱世。对此我们应有更充分的心理准备，知己知彼，才能把各项工作做好。
  英法只有王号，比东罗马、神圣罗马的帝号要低一级。法国直到拿破仑时期有了统一欧洲的野心，才逼迫教皇给自己加帝号。英王则自创了一个印度皇帝的头衔过了把瘾。按照欧洲人的习惯，印度次大陆有共享同样信仰的多个民族，所以印度作为一个文明、产生一个皇帝号，是够资格的。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 1648年《威斯特伐利亚合约》签订，神圣罗马帝国皇帝被迫吞下军事失利的苦果，放弃了对欧洲许多 nation 在理论上和传统上拥有的主权。欧洲作为一个 civilization 应当由一个 emperor 统治的信念，被彻底击碎；nation 应当是主权承载单位的信念，逐渐得到普遍承认。所谓当今国际社会仍是一种威斯特伐利亚体系，其含义就是 nation 不分大小，各自拥有主权，在理论上是平等的。而在威斯特伐利亚体系之前，理论上每个 civilization 应有一个最高领袖（最典型的是伊斯兰世界的哈里发），对该 civilization 内的所有政治实体都拥有一定的管辖权。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《钢铁是怎样炼成的》手稿被删减内容</title>
      <link>/blog/%E9%92%A2%E9%93%81%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%A2%AB%E5%88%A0%E5%87%8F%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E9%92%A2%E9%93%81%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%A2%AB%E5%88%A0%E5%87%8F%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>《钢铁是怎样炼成的》手稿与通行本差异见译林出版社 2010 年版1附注。

删减内容关于冬妮娅冬妮娅性格和思想特点从始至终的发展全过程，甚至包括冬妮娅母亲的成长经历。
苏波战争1920 年春苏波战争反击阶段的战役部署（第一部第八章），和当时俄共建立苏维埃波兰的目标。这些被删除可能与托洛茨基的军事贡献和世界革命理念有关。
苏维埃革命早期的国际主义如拉脱维亚人维护党纪军纪，如通过攻心战的方式争取波兰基层士兵。
1921 年新经济政策导致的基层思想混乱保尔·柯察金作为“工人反对派”，因反对新经济政策一度被开除出共青团。保尔承认错误并归队时所做的长篇发言，到底有多大的成分是真正认识到了新经济政策的必要性，多大的成分是畏惧政治生命的结束？作者在这里表达得非常隐晦。可以肯定的是，保尔在此后的工作中无比重视学习，一定是深刻地吸取了这次被开除出革命队伍的教训，开始独立地思考党的路线和政策。之前的柯察金更多地是革命的战士，之后的柯察金越来越成长为革命的干部。
1923 年党内分歧托洛茨基派（书中以杜巴瓦为代表）的主张和反托派斗争（第二部第五章大段大段的文字）。《钢》书对托派主张描写的详细程度在在整个苏联文学中都堪称罕见。杜巴瓦并未被简单地刻画成一个反面人物，而更像一个信仰狂热者。在保尔·柯察金那批年龄、经历相似的同志中，多数人缺乏独立的思想，是革命机器中的一颗螺丝钉；杜巴瓦和保尔是少数具有独立思想的革命者。但保尔吸取了反对新经济政策的教训，在反托派的斗争中采取了与杜巴瓦完全不同的立场，与党的政策目标相比，更加重视党的集中统一和组织纪律2。
我回过头来讲一讲杜巴瓦在佩乔拉区代表会议上的发言。他都说了些什么，我念念速记记录：“年轻人不得担任党的领导职务。党委会到处都是由上面指派的，党的机关已经僵化，变成了官僚。一切迹象表明，老干部已经蜕化了。党的领导工作只能由这些职业管理人员来担任成了法规，这种合法的特权必须打破。我们要给党机关的日益衰老的机体注入新鲜的血液，年轻的血液。但是，党机关在疯狂地捍卫自己掌权的权利。为什么管理机关要拼命攻击托洛茨基同志呢？因为正是他勇敢地说出了这样的话：青年是党的晴雨表。”
军务部有一个人竟公然宣称：“过去我们追随托洛茨基进行了国内战争。现在如果需要，我们准备接着打下去。为了健全机体，有时就得动外科手术。如果党的机关不投降，我们就用武力摧毁它。”反对派听了这样的话，居然还鼓掌。这时，保尔站了起来，发表了义正词严的讲话。我没法把他的话全部转述出来。他揭露了胆敢在工人阶级政党头顶上挥舞马刀的反对派的真实嘴脸，斥责反对派说：“你们作为布尔什维克党的成员，怎么能给这样一个法西斯分子鼓掌喝彩呢？”这帮人马上鼓噪起来，把椅子敲得乒乓乱响，不让保尔说下去，还不断叫骂：“机关老爷！官僚！共青团贵族！”
图夫塔那又尖又细的声音还在往听众耳朵里钻：“你们在这里叱责我们，说我们瓦解党分裂党。我们有什么办法呢？既然党的多数派手里有党的机关作为武器，那我们也要有相应的对策。既然你们组织了多数派党团，我们也就有权利组织少数派党团。”
会场上又掀起了一阵风暴。愤怒的吼声把图夫塔的耳朵都要震聋了。
“你说什么？再一次分裂成布尔什维克和孟什维克吗？”
“俄国共产党不是议会！”
“他们这是为所有的孟什维克卖力气——从米亚斯尼科夫到马尔托夫！”
图夫塔像要跳水似的扬起两只手，又起劲地讲起来，而且越说越快：“对，就是要有组织集团的自由。否则，我们这些持不同政见的人，怎么能同这么有组织、有纪律、团结一致的多数派斗争，来捍卫自己的观点呢？”
杜巴瓦要求发言，立刻得到允许。
他走上主席台的时候，全场的人都静悄悄地等待着。这种讲话前的沉寂本来是会场上常有的现象，现在却使杜巴瓦感到，大家都对他冷淡而疏远。他在各支部发言时的那股慷慨激昂的劲头已经没有了。他的情绪一天比一天低落。现在就像一堆被水浇灭的篝火，只能冒出一股呛人的浓烟；这浓烟就是他那被明显的失败和老朋友们无情的反击刺伤了的病态的自尊心，以及他那坚持错误的顽固态度。他决心硬着头皮干到底，虽然他明知这样一来，一定会离开大多数同志更远。他说话的声音不高，但是非常清楚：“我请求大家不要打断我，也不要中途插话。我想把我们的观点完整地申述一下，虽然我早就料到，这是白费唇舌，因为你们是多数。
“我尽量简短些。这十天来说的话已经不少。
“你们都知道《四十六人声明》这个文件。托洛茨基同志和党的许多著名领导干部在这个文件里尖锐批评了中央的工业政策。我们要求工业的高度集中——这是第一。我们还认为，财政改革和发行垄断性的切尔沃涅茨［切尔沃涅茨是苏俄１９２２——１９２４年币制改革时发行的纸币，有多种面额，一切尔沃涅茨相当于十卢布。流通到１９４７年。——译者］会把我们引向危机。我们本该向农民的小资产阶级自发势力施加压力，以无产阶级专政的全部威力逼迫农民交出他们的财产，但是中央没有这样做，反而否决了提高工业品价格的建议。当然，也要看到国内农民有某种罢买的情绪——他们拒绝购买工业品。
“反对派提议以强制推销日用消费品的方式来制止罢买的情况，并且全部日用消费品都从国外进口。中央拒绝向农民施加压力，吓唬我们说，这样会破坏同这个所谓的可靠同盟军的联盟。而我们认为，要把这股自发势力手中所有的一切都压榨出来，不留一个子儿，把钱财全都投入到社会主义工业中去。历史会证明我们是正确的。
“其次，我们的分歧表现在党内问题上。刚才塔莉亚·拉古京娜读了我发言的部分速记记录。我想重复说一说。
“为什么党的机关猛烈攻击托洛茨基呢？因为托洛茨基同党的官僚主义进行了斗争。高等学校的青年全都支持托洛茨基，他说的‘青年是党最重要的晴雨表’是一个真理。
“是的，同志们，托洛茨基是值得我们信赖的人。他是十月革命的领袖。他不同于季诺维也夫和加米涅夫，没有在起义面前畏缩不前。他也不同于布哈林，没有在一九一八年布列斯特和约谈判期间破坏党的统一，而布哈林，据说甚至打算因为缔结对德和约而逮捕列宁和其他同志。托洛茨基在一九○三年是第一个布尔什维克。他领导红军走向了胜利。他同列宁一样，是世界上最著名的革命家。当然，如果不是中央压制托洛茨基，我们早就向国际上的反革命势力发动进攻了。要实现真正的党内民主，所有的集团、派别都应该有权发表意见，而不能只有布尔什维克说话才算数。
“党的机关成了我们的不幸，领导成员清一色都是老近卫军这一事实使党有蜕化的危险。托洛茨基举出考茨基和保罗·勒维［保罗·勒维（１８８３—１９３０），德国工人运动活动家，德共早期领导成员，后因右倾机会主义被开除出党。——译者］作为活生生的例证，他是正确的。”
会场上的嗡嗡声和愤怒的喊声反倒使杜巴瓦更来劲了。
到现在为止，大家都在耐心地静听他的发言，只有一排排人头不安的晃动才显示出与会代表紧张激动的心情。
“叫我说，同志们，权力会毁了一个人。所以我们要奉劝你们把党的机关干部，特别是那些头头脑脑，重新下放到工厂去开机器，这一劝告也是正确的。”
茨韦塔耶夫在座位上幸灾乐祸地叫喊：“对！让他们去闻闻汽油味，办公室都成了他们的避风港啦。”
没有人答理他。大家都在等着，看杜巴瓦还会说些什么。
“我们再次声明，中央的政策将把国家引向毁灭。继续执行这个政策，要不了多久，财政和工业就会崩溃，农民就会给我们致命性的打击。除此而外，中央和你们这些支持中央的人在制造党的分裂……”
大厅里犹如爆炸了一颗手榴弹。暴风雨般的怒吼声向杜巴瓦直扑过去。愤怒的叫喊如同皮鞭抽打在杜巴瓦脸上：“可耻！”
“打倒分裂派！”
“不许血口喷人！”
喧闹声静止下来后，杜巴瓦结束了他的发言：“是的，说这些话，需要有足够的勇气。我无非是讲讲真实情况。你们肯定会找我们算帐，我也无所畏惧，大不了再去当钳工。我在前线打过仗，没做孬种，现在你们也吓不倒我。”
他当胸捶了自己一拳，决定“拂袖而去”，临了，他高喊道：“十月革命的领袖托洛茨基万岁！打倒机关老爷和官僚！”
杜巴瓦在一片嘲笑声中走下了讲台，这嘲笑声使他极为沮丧。如果大家气得暴跳如雷，他倒是会满意的。可是，现在却是讥笑他，就像讥笑一个唱歌走调砸了锅的演员一样。
“现在请什科连科发言。”执行主席说。
什科连科站起来说：“我不发言了。”
后排传来了潘克拉托夫的男低音：“我来说几句！”
杜巴瓦一听潘克拉托夫说话的声音，就知道了他现在的情绪。这个码头工人只有在受到什么人严重侮辱的时候，才用这种声音说话。杜巴瓦忧郁地看着这个身材高大、微微驼背的人快步走向主席台，心里感到沉重和不安。他知道潘克拉托夫要说什么。他想起昨天在索洛缅卡区和老朋友们聚会，大家都苦口婆心地劝他脱离反对派。当时同他在一起的有茨韦塔耶夫和什科连科。聚会的地点就在托卡列夫家里。在场的有潘克拉托夫、奥库涅夫、塔莉亚、沃伦采夫、泽列诺娃、斯塔罗韦罗夫、阿尔秋欣。他们说了很多希望恢复团结的话，杜巴瓦根本听不进去，始终一言不发。大家谈得正热烈，他和茨韦塔耶夫却扬长而去，表示不愿意承认错误。什科连科当时没有走，现在他又拒绝发言。“真是个没骨气的知识分子！一定是让他们争取过去了。”杜巴瓦愤愤地想。在这场斗争中，他这样不顾一切，恣意妄为，已经使他失去了所有的朋友。在共产主义大学，他同扎尔基的多年友谊也破裂了，因为扎尔基在常委会上激烈反对“四十六人声明”。后来，他们的分歧更加严重，杜巴瓦就不跟扎尔基说话了。他有好几回看见扎尔基到他家来找他的妻子安娜。他和安娜结婚已经一年了，两个人各有各的房间。安娜不同意杜巴瓦的观点，他们的夫妻关系比较紧张，而且正在日益恶化，杜巴瓦认为，关系恶化还有另一个原因，就是扎尔基最近成了她的常客。这倒不是出于嫉妒，而是因为他已经同扎尔基绝了交，可是安娜却仍然同扎尔基保持着友谊，所以十分恼火。后来他把这话对安娜说了，两个人大吵了一场，关系就越发紧张了。这次杜巴瓦离家，跟安娜连招呼也没有打，就到这里来了。
他的回忆被潘克拉托夫的声音所打断，潘克拉托夫开始发言了。
“同志们！”潘克拉托夫把这三个字说得清楚而有力。他走上了主席台，站在台口上。“同志们！我们进行激烈的辩论，今天是第九天了。各个支部通宵达旦地开会，我们看见了许多东西，也听到了许多东西。现在，城里的辩论已接近尾声。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《脂汇本红楼梦注解》tufte网页版</title>
      <link>/blog/%E8%84%82%E6%B1%87%E6%9C%AC%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E6%B3%A8%E8%A7%A3-tufte%E7%BD%91%E9%A1%B5%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%84%82%E6%B1%87%E6%9C%AC%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E6%B3%A8%E8%A7%A3-tufte%E7%BD%91%E9%A1%B5%E7%89%88/</guid>
      <description>目录列表自序前言凡例楔子第一单元第1回第2回第3回第4回第5回第6回第7回第8回第9回第二单元第10回第11回第12回第13回第14回第15回第16回第17回第18回第三单元第19回第20回第21回第22回第23回第24回第25回第26回第27回第四单元第28回第29回第30回第31回第32回第33回第34回第35回第36回第五单元第37回第38回第39回第40回第41回第42回第43回第44回第45回第六单元第46回第47回第48回第49回第50回第51回第52回第53回第54回第七单元第55回第56回第57回第58回第59回第60回第61回第62回第63回第八单元第64回第65回第66回第67回第68回第69回第70回第71回第72回第九单元第73回第74回第75回第76回第77回第78回第79回第80回附录附录1附录2附录3附录4附录5附录6附录7附录8附录9附录10附录11附录12附录13附录14附录15附录16附录17后记   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
