<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>印度 on 万水千山</title>
    <link>/tags/%E5%8D%B0%E5%BA%A6/</link>
    <description>Recent content in 印度 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E5%8D%B0%E5%BA%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>印度惆怅意难平——广义次大陆的地缘边界和三大区域</title>
      <link>/blog/pan-india/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/pan-india/</guid>
      <description>以印度河和恒河这&amp;quot;南亚两河流域&amp;ldquo;为核心的次大陆，自古是一个文明世界。从文明边界的角度看，广义次大陆的范围远超今日印度，可以分为三大区域：
 第一部分，包括印度河流域和阿富汗东部，甚至北至撒马尔罕，是西北部的绿圈。印度历代都城绝大多数位于喀布尔-白沙瓦-伊斯兰堡-拉哈尔-德里一线。其中，伊斯兰堡西北的几座都城都处于高地与平原的交接地带。 第二部分，以恒河流域为主，是北部的红圈。 第三部分，以德干高原为主，是南部的黄圈。  广义次大陆的这三大区域可以类比以黄河和长江这&amp;rdquo;东亚两河流域&amp;ldquo;为核心的中国：
 第一部分，北方黄河流域及其边缘高地。中国历代都城中，长安-北京也处于高地与平原的交接地带，是为&amp;quot;天子守国门&amp;rdquo;。洛阳、开封则相对靠南，但也仍在北方。 第二部分，南方长江流域。 第三部分，华南的丘陵、高原。  中国历史上的强大王朝，一般发源于北方农耕区，或为边缘高地南下入侵的马上民族；鼎盛时能够控制长江流域。但直到明清，继承了蒙古帝国的征服成果，才稳定控制了云贵高原。
南亚次大陆同样，强大王朝一般发源于第一部分的绿圈中，或为印度河流域农耕区，或为从阿富汗和中亚南下的马上民族，鼎盛时期能控制（至少部分）恒河流域，典型如贵霜帝国、伽色尼王朝、莫卧儿帝国。
相对于印度河和恒河流域，德干高原价值偏低而（水路）运输不便，在英国人征服南亚前始终没有被次大陆北方政权稳定的控制。
就像黄河流域、长江流域之间的秦岭-淮河常常成为中国历史上分裂时期的南北政治分界线，以及事实上今天的文化分界线；印度河平原与恒河平原相接的德里西北一带，则是广义次大陆西北部和北部的政治、文化分界线。这一分界线的西北，是伊斯兰文化区；东南，则是梵-印地文化区。当代印度作为一个印度教国家，建都德里（印地文化圈的西北边缘），同样是“天子守国门”。
总之，次大陆最理想的天然边界，应该在喀布尔以北、兴都库什山脉的主峰上。当代印度，按历史标准评价，实为偏安于东南的&amp;quot;南朝&amp;quot;&amp;mdash;&amp;mdash;充其量只相当于北宋（相对于辽，北宋也是&amp;quot;南朝&amp;quot;），远远没有实现&amp;quot;南亚两河流域&amp;quot;陆上地缘潜力的峰值。英国没有为印度留下阿富汗东部和印度河流域这两块遗产，使印度不得不倾注大量资源于陆上西北方向。中国则相反，继承了清王朝的广阔边疆，实现了&amp;quot;东亚两河流域&amp;quot;陆地地缘潜力的峰值，因而能够集中资源于当代的海权争夺。
但印度精英心里明白印度的历史和地理禀赋，因此本能地对印度河流域、阿富汗抱有强烈的兴趣和持续的关注&amp;mdash;&amp;mdash;因为这里是他们的古都，和天然的陆上威胁区。试想，假如今日中国和北宋一样，没能控制北方高地，哪怕比历史上大多数时间巩固了对华南的控制，能不对燕云十六州、河套和河西走廊念念不忘吗？！能不对北方威胁感到无险可守、压力山大吗？！
其实，包括美国在内的大国，都明白印度地缘潜力的可怕，因此都对巴基斯坦优待有加。如果印度吞并了巴基斯坦甚至阿富汗东部，恢复其历史疆域的峰值，加之它已经稳定控制了德干高原，将毫无疑问成为世界的一极。
参考：【美】罗伯特·卡普兰《The Revenge of Geography》</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
