<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>欧洲 on 万水千山</title>
    <link>/tags/%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</link>
    <description>Recent content in 欧洲 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E6%AC%A7%E6%B4%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>德国经济与其保守的货币财政政策</title>
      <link>/blog/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BF%9D%E5%AE%88%E7%9A%84%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%BF%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BF%9D%E5%AE%88%E7%9A%84%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid>
      <description>出处：https://zhuanlan.zhihu.com/p/34061679
德国经济（一） 欧盟和欧元是上帝赐予德国的大礼欧盟和欧元对德国是否有利？答案是勿庸置疑的。可以说，欧盟和欧元是上帝给予德国最好的礼物。
欧盟为什么对德国有利？德国是一个只有八千万人口的国家。这个数量级在欧洲算是个大国，但在亚洲却比比皆是，算不上什么。
欧盟就不同了，整个欧盟的人口是五个亿，是德国的六倍。由于欧盟是一个单一市场，是一种比共同市场和自贸区都更接近于一国之国内市场的更高程度的自贸区。加入欧盟，等于德国的国内市场从本国的八千万剧增到五个亿，扩大六倍。德国本就无敌的制造业更如蛟龙入海，可以在5亿人的大海里尽显身手。
德国政治家中最先实质性推动欧元的，是1982年前的总理施密特。此人发现，德国经济长期困扰于一种基于出口的BB（Boom-Bust）盛衰周期。由于德国出口能力超强，只要没有意外，总能迅速积累盈余和顺差，经济欣欣向荣，进入盛世（Boom）。但顺差多了，德国马克开始升值，从而削弱德国出口的价格竞争力，连累经济势头受挫，直至委靡（Bust）。德国经济总是这样一起一伏，起兮伏之所倚，伏兮起之所倚，就象人生福祸的关系一样。
能否走出这因出口和马克造成的波动、实现经济的平稳增长？只有两个办法。一个是不靠出口，或进出口平衡。这样一来，马克没有升值的动力，也就不会因升值连累出口和经济增长。但这个办法不能用，德国人虽呆板，但并不傻。
另一个办法，就是怎么出口，货币都不会升值。这在经济学教科书上是讲不通的，现实中也没有范例。于是，有人想到创造一个全欧的货币。由于这个货币是整个欧洲使用，共升值与否，要看整个欧洲的贸易顺差，而不是取决于德国（当然，德国依然起很大作用）。
这有点阴谋论的意思。施密特是不是也想到了这个办法，或只有他想到了这个办法，我们不得而知。但施密特的的确确是欧洲货币联盟的实质性推动者（另一个是法国当时的总统德斯坦）。而当欧元真正成为现实后，德国再也没有因为顺差过多而货币升值而经济受挫，轻轻松松地摆脱了BB困境。
但凡事皆有内因、外因，内因外因共同作用，才能成就一个伟大的国家。德国是今日世界经济的最佼佼者，固然有欧盟和欧元这两大外因的作用。但细想想，欧盟有28个成员国，为什么只有德国行？欧元区有19个成员国，为什么只有德国行？
（二） 劳动力市场怎么改？在分析德国经济之所以牛之内因的时候，一般都会提到德国2003年进行的劳动力市场改革，并认为是这场改革，将德国由拖累欧洲经济的病夫改造成今日欧洲经济最佼佼者。
所以，需要先介绍一下这场改革和它的背景。
德国成为“欧洲的病夫”（The Sick Man of Europe），很大程度上是因为德国统一。德国统一是民族感情和政治需要，在经济上却是成本巨大。在其后很长的一段时间里，德国经济增长弱于欧洲诸国，拖累了欧洲的增长；失业率高企。增长和就业，成为统一后德国经济的两块心病。
始于2003年的德国劳动力改革，是由德国大众公司负责人力资源的Hartz设计。在此之前，德国失业者是比较幸福的，在刚刚失业的一段时间里，可以拿到失业前薪水的六至七成，根据情况，最长可以拿到三年；其后即转入长期失业救济，依然可以拿到失业前薪水的五至六成。
过于幸福的失业待遇，一方面带来巨大的财政压力，更主要的是，有相当一部分失业者不愿意去找工作或马上去找工作。比如，就有失业者拿着相当于薪水六七成的失业金满世界度假，日子过得轻轻松松、生活水准也没有实质性的下降；有的失业者明明可以找到工作，但可能嫌职位或待遇不如以前（甚至低于失业金）而拒绝接受。
供给学派的观点认为，经济不增长有两方面的原因：一是企业不愿意生产；二是工人不愿意工作。企业不愿意生产，原因很多，比如税太重，辛辛苦苦挣点利润，被政府拿走大半。工人不愿意工作，原因也很多，比如福利太好，不干活也可以过得很舒服。
所以，供给学派为经济开的药方，就是消除这些不利于经济增长的根源。比如，给企业减税，企业就有了生产的积极性；让失业不那么舒服，工人就会被迫努力找工作，哪怕是差一点或差很多的工作。
2003年的改革，就是受到供给学派的影响，思路很简单：让失业不那么舒服。
首先，拿相当于失业前薪水六至七成的好日子大大缩短，最长的情况也不超过1年半（以前是三年）。
第二点最狠。以前，好日子结束后，失业者即转入长期失业救济，依然可以拿薪水的五至六成。但现在改了，急降为全国统一的基本生活费，大概只相当于每月人民币3000多元。这在德国，已经是低得不能再低的生活了。
而且，一旦失业，就要到就业中心报到，接受再培训和就业中心推荐的工作。推荐的工作，一般是不容拒绝，否则就会受到降低失业金和基本生活费的惩处。
效果是立竿见影的。德国失业率明显下降。
工人肯定是不高兴的。原来可以乘失业去度假的，现在有了后顾之忧，只好将度假计划放到一边，先拚命找工作。不然的话，最多一年半过后，就只能拿3000块人民币的基本生活费了。
在这样的情势下找工作，就顾不得体面和待遇了。失业前是总监，现在经理的职位也只好认了；以前是白领，现在普通蓝领的工作也只好认了；以前拿一万欧元，现在五千的工资也只好认了。
打破了失业者的金饭碗、逼迫他们回归劳动力市场，失业者心中的怒火是可想而知的。在德国这样的民选政治体制下，发泄怒火的方式就是把政治家选下去。
所以，推行这项改革的时任总理施罗德输了选举。
但在很多人看来，他以自己的总理之位，为德国经济赢得了未来。德国经济，摆脱了养懒汉的福利包袱，在确保基本人道的前提下，恢复到“奖勤罚懒”的市场经济原貌。这也是天道。酬勤，天道也。
2003年改革，因其高调，因其痛苦，故吸引了大部分人的眼球，被认为是德国劳动力市场改革的全部，是德国劳动力成本竞争力的关键，是德国经济这十几年傲视欧洲、睥睨全球的根本。
这其实是一种误读。因为早在这场改革前，在两德统一后不久，德国就进行了另一场静悄悄但意义同样甚至更为深远的劳动力市场改革，还僵化的劳动力市场以应有的灵活性和自由度，为劳动力市场松绑。
此前的德国劳动力市场，实行的是集体谈判机制，由工会和职工委员会代表劳方、雇主协会代表资方就工资、工作时长、工作环境等进行集体谈判，谈判结果适用于整个行业或整个地区。
这种集体谈判的机制对劳方最为有利。单个的工人与企业谈判，力量是微不足道的，基本任由企业摆布；工会出面就不一样了，尤其是代表一个行业或地区的工会，能为劳方争取到最大的权益。
但在当时的德国，经济已经十分困难。在此背景下，德国工会显示出它与法国工会的最大区别：顾大局、识大体、眼光长远。德国工会认识到，一味坚持不让步，从短期看，从资方手中最大程度地争取到并保住工人的权益，但这是涸泽而渔，特别是在经济困难和下行的时候，如果能够给资方一些喘息的机会，这是放水养鱼，等资方度过困难期，养肥了，再杀鱼不迟。
所以，在坚持集体谈判原则的基础上，德国工会显示了相当的灵活性。比如，企业可以援引“特殊”条款，可以援引“困难”条款，暂缓执行集体协定，甚至可以选择退出，与员工单独进行一对一的谈判。
这种灵活性在经济下行的时候显得尤为重要。企业在订单减少、开工不足的情况下，可与员工协商减少工时、减薪，企业则承诺不裁员或少裁员。
集体谈判是最大程度争取工人权益的利器，但却是扼杀资方和经济的毒器。它的最大缺陷是带来了工资和待遇刚性，只能向上涨，不能往下调。在法国，工会远没有德国工会的大局意识和长远眼光，采取的手法是杀鸡取卵而非放水养鱼。在法国经济困难的今天，工会仍然坚持只能上不能下，甚至不惜以频繁的罢工扰乱原本就十分困难的经济。同样是工会，不知道为什么水平差别那么大。
总之，德国在两德统一后经济面临巨大困难、失业居高不下。在此背景下，德国进行了两项劳动力市场改革。一是针对在岗工人的，目标是能上也能下，还劳动力市场以应有的灵活性和自由度；二是针对下岗工人的，目标是能下也能上，逼其最大限度地回到劳动力队伍中去，不养懒汉。
前者，大家知道的少一些，但意义更为深远。德国这十几年来，实际工资增长始终低于劳动生产率的增长，这是德国劳动成本优势和竞争力的关键。
在岗的，要能下；下岗的，逼他上岗。这应该成为所有国家劳动力市场改革的基本原则。
在法国，在岗的，基本裁不掉，下不去；下岗的，因为失业的生活太美，不愿上岗。
所以，法国弱而德国强。此其理也。
（三） 德国模式的自信德国的倔犟是举世闻名的，已深深渗入这个民族的文化和每个德国人的骨髓里。在经济理念上，德国的倔则体现为对德国发展模式的极度自信。
从经济学的角度，德国发展模式并没有什么特别新奇之处。所有的经济学派，都可以从德国模式中找到点滴迹象。与所有发达国家一样，德国模式也试图在自由市场经济的效率和再分配的公平之间找到某种平衡。
就度而言，以英美为代表的Anglo-Saxon模式比较偏重效率，自由市场经济第一。他们并非不重视社会安全网的构筑和二次分配，但当这些所谓的公平影响到市场经济的效率时，他们宁愿牺牲前者。特朗普减税和废除奥巴马医改，就是觉得两者碍了经济的事。
以法国为代表的欧洲大陆模式，则走到了另一端。至少从政治正确的角度，他们必须将公平放在第一位，经济服务和服从于公平。比如，奥朗德上台的时候，提出对富人征收75%的“超级所得税”，称银行家是“敌人”；法国对在岗职工实行过度保护，企业裁不得、裁不起，成为事实上的终身雇佣制，而这种过度保护，不仅有专司保护的工会紧盯着，更有相当部分成为法律，改起来比登天还难；法国对失业工人的救济也慷慨到幸福的程度，是典型的奖懒罚勤。
效率与公平之外，Anglo-Saxon模式和大陆模式还体现为如何把握政府与市场关系的度。前者更看重市场，有尽量限制政府干预的倾向。后者则时时流露出对政府干预的青睐，法国公职人员队伍之庞大、政府开支占比之高（占GDP近六成）、国企之大之强（比如法国电力），都让人更多想起社会主义。
夹在两种模式中间的，是以芬兰、瑞典为代表的北欧模式。这种模式，重视自由市场经济，这点像英美；重视社会安全网，这点像法国。唯一的区别是，它主张还劳动力市场以应有的灵活性和自由度。
什么是劳动力市场的灵活性和自由度？有各种理解。我的理解和一些国家的做法是：首先，不要搞什么集体谈判，即使有集体谈判，企业也保留申请例外、困难和退出的自由，通过这种方式解决工资和待遇刚性上涨的问题。其次，不要搞什么最低工资，允许企业以更低的工资雇佣工人，增加低端特别是青年人的就业机会。
那么，这种模式如何体现公平呢？
它不是体现在对在岗工人的保护上。在岗，就完全按照市场经济和自由竞争的原则，工会和政府尽可能不要干预。只有当工人被市场经济和自由竞争淘汰（下岗了），成为输者，北欧模式才会以社会安全网的方式提供保护。保护下岗工人，不保护在岗工人；在岗工人交给市场，下岗工人才交给政府。
而且，这种保护是有条件的，保护你的前提是你必须接受再培训并随时准备上岗而且不能随意挑三拣四。
发达国家的经济模式，大体就是这三种。从做法看，德国模式更接近于北欧的中间道路，即所谓的the Middle Way。
德国的第一自信，就是这种他们认为完美的模式。这种模式总结起来就是三个部分：残酷但充分竞争的自由市场经济、灵活的用工制度、托底但不会舒服到“奖懒罚勤”的社会安全网。
后两个部分本文和上一篇关于德国经济的文章已有详细分析。这里，将着重介绍德国模式中的自由市场经济部分。
经济学思想发展到今天，已经是新自由主义的天下，而在这个方面，德国是新自由主义的优等生。突出表现在极度审慎的货币政策和极度审慎的财政政策。
新自由主义在这两块总体是偏于审慎的。在货币政策方面，以通胀为头号天敌。它认为，通胀的原因就是钱太多。根治通胀，只有一个办法，把钱从经济中收回来。钱少了，通胀自然下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赵柯论文四篇：德国与欧洲</title>
      <link>/blog/%E8%B5%B5%E6%9F%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%9B%9B%E7%AF%87-%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%B5%B5%E6%9F%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%9B%9B%E7%AF%87-%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</guid>
      <description>赵柯, 中共中央党校国际战略研究院副教授
信任的代价@article{赵柯-630,Author = {赵柯},Title = {信任的代价},Journal = {中国投资},Number = {23},Pages = {22-23},Note = {页数: 2},Abstract = {},Keywords = {},Year = {2018}}1949年，苏联原子弹爆炸成功，美国无法单方面对苏联进行核讹诈。1950年，朝鲜战争爆发，苏东阵营在东亚采取攻势。美国感到巨大压力，决定重新武装德国，利用德国的资源抵御苏联可能的进攻。对此，法国极度惊恐。1950年，法国提出煤钢联营，使德国无法秘密进行战争准备。 1990年，德国统一，改变了整个欧洲的安全格局。以法国为首的欧洲国家向德国施压，要求德国放弃已是全球第二大储备货币的马克，共同创建欧元。1991年，《欧洲联盟条约》（马约）签署，马克消失，德国将主权货币置于欧洲共同监管之下，便在很大程度上剥夺了德国发动战争的能力。欧元的创建并非出于单纯的经济考量，而更是出于战略考量。因为主权货币和煤钢一样，都是可以用来发动战争的战略物资。法国事与愿违：欧元成倍地放大了德国的工业竞争力，使德国权倾欧洲，成为欧洲一体化唯一可能的领导者。“后默克尔”时代德国向何处去?@article{赵柯李刚-629,Author = {赵柯 and 李刚},Title = {“后默克尔”时代德国向何处去?},Journal = {当代世界},Number = {01},Pages = {33-38},Note = {页数: 6},Abstract = {随着德国总理默克尔卸任基督教民主联盟党主席,她将逐步淡出德国的权力中心,但其留下的政治&amp;quot;遗产&amp;quot;更多地会被继承和修正,而非被颠覆性的抛弃。&amp;quot;后默克尔&amp;quot;时代的德国在内政方面将会重点聚焦于重建&amp;quot;共识政治&amp;quot;,维护社会公正,发展&amp;quot;数字经济&amp;quot;;外交领域的优先议题是继续推动欧元区的改革,确保欧元区经济金融的稳定。美国仍是德国在欧盟之外最重要的伙伴,跨大西洋战略同盟关系会进一步稳固。},Keywords = {“后默克尔”时代;共识政治;数字经济;跨大西洋战略同盟关系;欧元区},Year = {2019} }议题德国内部对默克尔的不满和批评未来趋势内政无力维系“共识政治”，没有及时意识到右翼民粹政党的崛起对主流政治的巨大威胁重建“共识政治”内政没有回应2008年后时代潮流和大众心理的呼唤，对平等的重视不足，使基民盟在选举中遭遇惨败增加对社会平等的关注内政产业结构老化，支柱仍是汽车、化工、机械、电气，在新兴产业中落后加快发展数字经济，尤其希望在标准领域大有作为外交对欧元区改革和财政一体化态度消极、浪费时机唯有加速欧洲一体化，才有助于德国根本利益的实现外交德国暂时离不开美国，对美国仍然深度依赖资本主义制度再平衡:全民基本收入的理念与实践@article{赵柯李刚-631,Author = {赵柯 and 李刚},Title = {资本主义制度再平衡:全民基本收入的理念与实践},Journal = {欧洲研究},Volume = {37},Number = {01},Pages = {1-21+156},Note = {页数: 22},Abstract = {近年来,全民基本收入已成为西方学界和政界的一股新的政策理念思潮。本文对全民基本收入思想的起源与发展、制度实践和影响进行了分析,认为当前全民基本收入从学术理念到成为政策选择,是西方资本主义国家面对经济全球化带来的不平等加剧、民粹势力兴起,以及科技革命即将带来的大量失业的前景下进行的一次制度&amp;quot;再平衡&amp;quot;,试图缓和市场经济与民主政治之间、经济效率与社会公平之间的内在张力。全民基本收入制度也面临高昂财政负担、道德风险等问题,一些国家已经通过制度试验对其进行改进。在此过程中,全民基本收入也产生了多样化的过渡性制度形态,这在一定程度上预示着西方资本主义制度自我修复和变革的新方向。},Keywords = {全民基本收入;不平等;效率;经济增长;资本主义制度},Year = {2019} }性质：对里根-撒切尔革命的反革命。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
