<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>经济 on 万水千山</title>
    <link>/categories/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
    <description>Recent content in 经济 on 万水千山</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>放弃“以经促政”的幻想，做好手撕包围网的准备</title>
      <link>/blog/2022-02-15-/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-02-15-/</guid>
      <description>[TOC]
普鲁士手撕包围网，方能统一德意志 经过艰苦卓绝的努力，到 1854 年，德意志绝大部分邦国都加入了普鲁士主导的关税同盟（德语 Zollverein）。
 关税同盟（Zollverein）时间线  1827年，普鲁士关税区成立。 1828年，科腾（在易北河中游）、黑森-达姆施塔特等邦加入。 1834年，南德意志同盟（巴伐利亚、符腾堡、萨克森等邦）和最关键的（居于东西-南北十字路口）黑森-卡塞尔加入，普鲁士东西两部分的领土得以贯通。关税区更名为德意志关税同盟。 1838年，巴登和拿骚加入。 1842年，布伦瑞克和卢森堡加入。 1843年，莱茵兰与比利时的铁路完工。1844年，比利时与德意志关税同盟签订贸易协定，其贸易转移效应损害了荷兰的利益：德意志邦国的很多对外贸易路线不再经过荷兰鹿特丹，而改从比利时安特卫普进出口。 1854年，汉诺威加入。   在关税同盟的框架内，德意志经济有了长足的发展，特别是相对于未加入关税同盟的奥地利1。可以说，关税同盟的最大意义在于，普鲁士显著缩小了与奥地利的实力差距，为统一战争打下了坚实的经济基础。
然而，与关税同盟的热心鼓吹者想象的不同，区域经济一体化并不会自然而然地增强政治向心力。关税同盟有效运转三十多年后，德意志几乎所有的中等邦国仍然不愿放弃主权，成为德国的一个省。
因此，无心统一德意志的奥地利，加上德意志的中等邦国，包括巴伐利亚、萨克森、符腾堡、汉诺威、巴登、黑森大公国、黑森-卡塞尔、拿骚，形成了一个对普鲁士包围网。当 1866 年普奥战争爆发时，关税同盟中几乎所有的中等邦国，并没有因为经济联系更加紧密便亲普鲁士，而是全部站在奥地利一边，对普鲁士开战，堪称德国版“六国合纵”。
反观普鲁士在德意志境内的盟友，都是一些袖珍邦国。唯一称得上有些分量的盟友，就只有新生的意大利王国了。
普奥战争，本质上普鲁士独力对抗几乎所有德意志邦国、手撕包围网的统一战争。只是相对普鲁士、奥地利两个大邦，德意志的中小邦国平时没有那么重视军备建设——毕竟天塌下来（法国或俄国入侵德意志）有两个高个子（普鲁士和奥地利）顶着——所以它们的军队战力远不如两大邦。加之战争一爆发，普军就以迅雷不及掩耳之势迅速占领了几个中等邦国，瓦解了它们的抵抗，才使得普奥决战中，普鲁士的兵力劣势没有那么大。
回顾历史的目的在于映照当下 我国对周边地区，长期抱有“以经促政”的幻想，以为贸易联系的不断紧密、产业链的充分融合，就能使周边地区在未来的中美冲突中站在中国一边——这完全是一厢情愿的美梦。
一个区域内的中等国家，都希望域内最大国衰败、分裂，这样它们才有取而代之的机会。所以，当域外势力为反对域内大国整合此区域的努力而发动战争时，域内中等国家往往都会站在域外势力一边。
虽然域内中等国家与域内大国的经济联系通常非常紧密，参与冲突所导致的联系中断会对自己造成经济损失，但一般来说，战争这种高烈度行为持续的时间都不长。国家一般有各种物资、经济、金融储备，足以撑过冲突期，而后在新秩序——域内大国的雄心遭到挫折后，新秩序往往更有利于域内中等国家——中重建这种经济联系，反而可能得到更大的利益。
自古以来，崛起大国要整合一个地区，都不仅要面对域外大国的干涉，而且要面临几乎所有域内中等国家的敌意。普鲁士统一德意志是如此，德国统一欧洲同样是如此，只不过前者胜利了，后者失败了。
所以，崛起国必须要想方设法地增强自己的实力，必须隐忍待机，直到确保自己足以手撕包围网，才能走下决定性的那一步。
由此我们可以重新思考关税区的意义：关税区使域内各国之间的经济联系更加紧密，但远远达不到“以经促政”的程度。那么大国积极建立关税区的目的是什么呢？
从德意志关税同盟的经验来看，为了建立关税区，不惜向中小邦国让利。因为建立关税区的目的并不是利用市场规模优势拉大与域内中小邦国的经济差距，也无法将中小邦国变为政治盟友，而是要借此拉大与域外大国的经济差距，为未来手撕包围网打下更坚实的经济基础。
  奥地利帝国长期实行高关税政策，对贸易协定的态度相当消极，因为它追求的不是领土内所有民众的最大利益，而是其中居于主导地位的德意志人的最大利益。由于德意志人聚居区（以及捷克人聚居的波西米亚）是奥地利帝国的主要工业区，降低关税将主要损害这两个工业区的利益（奥地利工业的竞争力不如普鲁士等邦），而大大提升匈牙利、斯洛伐克、巴尔干、北意大利等农业区的利益。即使总收益显著为正，作为统治集团的奥地利德意志人也是不干的。形象地说，匈牙利、巴尔干等农业区，都是较弱的奥地利工业的经济殖民地。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赶超奇迹背后的决策转折——19世纪德意志铁路网和21世纪中国高铁网</title>
      <link>/blog/19-21/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/19-21/</guid>
      <description>[TOC]
一些真正影响深远的产业政策，往往出自偶然的契机  按照哈耶克关于市场经济的信息理论，赶超型国家的政府在设计和实施产业政策时，即使具有强烈的赶超动机和魄力，也未必有畅通的信息来源和明智的判断能力，还总是难以避免官僚机构委托-代理的激励不相容问题。所以，相当一部分产业政策注定是盲目和失败的。 但即使如此，也不能将产业政策一棒子打死。事实上，产业政策就像风险投资，可能 95% 的项目都是赔本的，但只要 5% 的项目大赚特赚，就能弥补前者的亏损而有余。 考察主要国家产业发展的绩效差异，关键的区别往往不是有没有产业政策，而是当一个新产业确实显现出良好的盈利能力和战略前景时，是否有足够的政治决心，排除方方面面的阻碍，雷厉风行地及时跟进，快速动员财政和民间金融资源，给予强有力支持。历史地看，似乎只有对本国的前途怀有伟大志向的国家，才能提供足够的政治决心。  德意志大部分邦国，包括普鲁士，起初对铁路建设不太上心 普鲁士起初只将铁路视为一种普通产业，将其交给贸易部管辖，基本持一种放任自流的态度。主要原因包括：
 铁路建设的投资强度前所未有，吓坏了普鲁士财政部； 普鲁士之前修筑了上万公里的马路（马车路），不愿重复建设、浪费资金； 冶金、纺织、采矿等领域都需要投资，普鲁士当时认为这些产业的重要性都不亚于铁路。  从冷漠到支持 随着私营铁路的盈利能力日益明朗，特别是其对国内统一市场形成的促成作用日益凸显，普鲁士政府从 19 世纪 30 年代末开始重视铁路建设，对私人企业开展铁路建设提供金融支持（这种金融支持的基本框架是李斯特提出的，但普鲁士尝到铁路建设的甜头后，支持的力度比李斯特最初设想的更大），撬动了全社会庞大的铁路投资：
 1838 年铁路法，允许成立特许铁路公司。 1843 年成立普鲁士铁路基金会，对铁路公司的盈利水平进行担保（5%）。为此，普鲁士每年都从国家食盐专卖的利润中拨出一定的资金资助铁路基金会。 高强度投资带来了高速的铁路建设：1840年，德法铁路长度相等；1850年，德国铁路长度已经接近法国的两倍。  从私营到国营 1848 年革命期间，革命分子乘坐火车赴各地参与政治集会，比政府调兵的速度还快，使普鲁士认识到了大力干预铁路系统的必要性，引发了普鲁士铁路政策的又一关键转变：
 改组贸易部，使其有权直接建设并接管全国铁路。 认识到了铁路产业的特殊性：铁路作为德意志工业发展的先导部门，从供给和需求两方面对各部门、各行业都有极强的拉动作用，属于事关国民经济全局的战略性行业。因此普鲁士贸易部加强了对铁路的控制，而放松了传统上对采矿、纺织等行业的管制。  关税同盟与铁路&amp;mdash;&amp;mdash;德意志统一市场的两大支柱 关税同盟为德意志统一市场提供了框架，铁路则充当了其形成的手段。
事实上，在国际贸易理论中，关税和运费可以统一到贸易障碍这个抽象变量中。德意志关税同盟对外国商品加征关税相当于拉大了各邦与外国的地理距离，同盟内部运费的下降则相当于缩短了德意志各邦之间的地理距离。二者在贸易理论中是等效的：
 贸易创造效应：各邦自给自足的程度显著下降，改为消费其他邦具有价格优势的产品；城市和农村的产品交换也更加顺畅，推动了城市化进程。 贸易转移效应：贸易由关税区外转向关税区内。如 1840-1870 年，铁路运费下降了 70%，低廉的国内运费使西里西亚的煤炭能够在柏林与英国煤炭开展激烈竞争，并最终将英国煤炭挤出柏林市场。  21 世纪中国高铁的赶超  [1]路风. 冲破迷雾&amp;mdash;&amp;mdash;揭开中国高铁技术进步之源[J]. 管理世界, 2019(9):32.
 （一）中国高铁是一次激进创新
 从系统层次上看，中国是世界上第一个把高速铁路作为解决铁路运输问题主要手段的国家，即以高铁替代传统铁路，而高铁在日本和欧洲是被当作现有铁路干线的补充性线路。 以高铁替代传统铁路，对于整个铁路网的大系统及其子系统的列车、供电、路轨、信号等来说，其&amp;quot;架构&amp;quot;和&amp;quot;元件&amp;quot;全都必须同时发生变化。因此，中国高铁的发展是世界铁路史上的一次激进创新，其意义比肩第一次建设铁路网。  （二）中国政府对于高铁的发展方针发生了数次重要变化
  国务院批准的 2004 年《中长期铁路网规划》通篇都没有出现&amp;quot;高铁&amp;quot;的字眼。
  2008 年 10 月调整的《中长期铁路网规划》，对高铁建设指标的规定是：2020 年达到 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德意志关税同盟的建立</title>
      <link>/blog/2022-01-24-/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-01-24-/</guid>
      <description>[TOC]
 时间线：
 1827年，普鲁士关税区 1828年，科腾（在易北河中游）、黑森-达姆施塔特等邦加入。 1834年，南德意志同盟和最关键的黑森-卡塞尔加入，普鲁士东西两部分的领土得以贯通。更名为德意志关税同盟。 1838年，巴登和拿骚加入 1842年，布伦瑞克和卢森堡加入 1843年，莱茵兰与比利时的铁路完工。1844年，比利时与关税同盟签订贸易协定，其贸易转移效应损害了荷兰的利益。德意志的很多商品不再经由荷兰鹿特丹，而改从比利时安特卫普出海。 1854年，汉诺威加入   1 普鲁士获得莱茵兰 因为反拿破仑战争中俄罗斯的贡献，普鲁士在三次瓜分波兰过程中获得的许多波兰领土被俄罗斯吞并。出于补偿原则，普鲁士想吞并萨克森，但又被奥地利所阻止。奥地利只允许普鲁士吞并萨克森的一部分，然后将莱茵河流域北部划给了普鲁士。奥地利这样做的原因有二：
 萨克森不仅是中欧贸易的重要枢纽，而且信仰、文化都跟普鲁士更加接近。反观莱茵河流域北部，当时是一个经济落后的地区。这片土地从陆地上跟普鲁士不接壤，没有出海口，经济落后，居民信奉天主教（而普鲁士信新教）。这块飞地加入普鲁士，在相当一段时间内将给普鲁士造成很大的行政负担。 让普鲁士承担莱茵河卫士的责任。如果法国再次跨过莱茵河入侵德意志，普鲁士将首当其冲，成为德意志的卫兵。这样，普鲁士就会更多地陷入到与法国的冲突中，削弱其与奥地利争夺德意志领导权的冲动。  2 普鲁士推动整合德意志经济 成立关税同盟之前，德意志邦国间关卡林立，税制、度量衡和货币五花八门，造成奇高无比的流通成本。德意志的商品贸易到了不走私就难以为继的程度。
相比早就完成了国内市场整合的英法，德意志经济受困于此，根本看不到赶超的希望。普鲁士本来对整合德意志经济问题也没有兴趣，但获得莱茵兰飞地后，它对这个问题就被迫有了兴趣：
 1821年，普鲁士王国新税制废除了王国之内的绝大部分税卡，制定了针对外来商品的统一关税，向统一国内市场的方向迈出了坚实的一步。 普鲁士东西两部分领土的隔绝，注定了这个统一关税区要跨越普鲁士的国境，覆盖到德意志的更多地区。  3 小邦愿意加入普鲁士关税区的原因   财政角度
 加入统一关税区，跟普鲁士采用相同的对外税率，并按照人口比例从关税区海关中分配税收，对小邦尤其有吸引力。因为，虽然理论上独立的税收可能带来更多自主，但是它们自己根本无力征收和管理，而直接从由普鲁士管理的关税中分成要轻松得多。 这种方式实际上确定了德意志关税同盟的基本规则，即小邦接受普鲁士税法，并按照人口比例从同盟的关税收入中分成。    发展与就业角度
 如果一个小邦的最大贸易伙伴是普鲁士关税区，则加入该同盟、实现自由贸易，在经济发展上获利最多。 在德意志范围内，如果没有出现一个在规模上同普鲁士关税区相似的市场，则凭借规模优势（深化分工、提高效率），关税区与德意志其他邦国的经济实力将逐渐拉开。最大贸易伙伴是关税区的邦国越来越多，愿意加入关税区的邦国自然也就越来越多——区域一体化本身具有滚雪球效应。    4 关税同盟的漏洞：科腾（Köthen）问题  在德意志地区，关税同盟是一个新鲜事物，对很多古老的贸易规则有破坏性的冲击。 易北河流经科腾（上图中被普鲁士东部领土完全包围的粉色小邦）。按照维也纳会议的议定书，德意志境内的河流，包括易北河是有自由通行权的。科腾不加入关税同盟，就会出现一个问题：如果普鲁士不能有效地隔绝科腾与关税同盟各国之间的“自由贸易”或走私，则科腾以低关税进口德意志以外的商品，再转口给普鲁士领导的关税同盟邦国，就会使同盟的关税沦为废纸，而白白使科腾获得大量转口贸易利润。 1820年普鲁士更新税制之初，普鲁士税关扣押科腾商人的货物，要强征关税。科腾毫不犹豫的向德意志邦联提起了诉讼。普鲁士迫于包括奥地利在内的大多数邦的压力退缩了，1821年普鲁士承认了科腾通过易北河自由贸易的权利，退还了被扣押的商品。之后几年，科腾肆无忌惮地做起了外国与关税区之间的转口贸易，几乎成为了普鲁士进口商品的集散地。  香港以自由化和低关税著称，为此内地与香港之间必须设置海关，否则就会跟科腾一样，破坏我国的关税体系。   1827年，普鲁士忍无可忍，决定不顾维也纳议定书和1821年的妥协，强行扣押了科腾的商船，开始征收关税。而且这次普鲁士外交部在法兰克福（德意志邦联议会所在地）态度同样强硬，奥地利等邦最终决定牺牲科腾。经过一段时间的权衡，科腾于1828年加入普鲁士关税区。  5 普鲁士关税区的敌人：中等邦国及其背后的英法  很多中等以上的德意志邦国，为了维系自己在德意志的相对权势，并不希望看到普鲁士整合德意志经济、日益壮大。它们纷纷行动起来，阻碍普鲁士关税区的扩张。 英法等先进国家则希望继续维持德意志经济地理的碎片化，以保证它们工业品的长驱直入。有理由相信，它们之间存在着千丝万缕的联系。 北部以汉诺威为首，组建了中德意志商业同盟。  汉诺威即上图中北部的绿色邦国，几乎将普鲁士一分为二。如果中德意志商业同盟与南德意志关税同盟在南北方向上连成一片，就能从地理上切断东西方向的普鲁士关税区。流通成本的增加将使普鲁士建设区内统一市场的努力化为乌有。 在1837年之前，汉诺威与英国是共主联邦，大不列颠联合王国的国王兼任汉诺威君主。有天下第一的英国在背后支撑，汉诺威绝无被普鲁士威逼/利诱的可能性，堪称普鲁士整合德意志经济过程中最顽固的敌人。   南部的巴伐利亚和符腾堡组建了南德意志关税同盟。它们很可能得到了法国、特别是奥地利的部分支持，因而也足以顶住普鲁士的压力。 在这种形势下，一个叫黑森-卡塞尔的小邦，突然成为了德意志命运走向的关键：  黑森-卡塞尔即上图中深咖色的小邦，居于东西向普鲁士关税区和南北向中德-南德关税区之间，犹如十字路口。 如果它加入汉诺威一边，就能彻底截断普鲁士关税区的贸易通道，破坏区内市场的发育。在马太效应下，原本加入普鲁士关税区的小邦就可能重新选择，使普鲁士之前所有的努力化为乌有。 普鲁士将很大一部分外交资源倾注在黑森-卡塞尔身上。但1828年，黑森-卡塞尔还是加入中德意志商业同盟，提高了对普鲁士关税区的关税。这对普鲁士无异于致命一击。    6 黑森-卡塞尔改旗易帜，德意志关税同盟最终成立 但南北向两个关税区的问题在于，它们并不是统一的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讨论内卷，不要过分关注供给端</title>
      <link>/blog/involution/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/involution/</guid>
      <description>“内卷”的由来 “内卷”这个术语，来自于农业经济学。
黄宗智研究近代中国的小农，发现了明清两代中国农业的一个突出趋势：人口越来越多，人均耕地越来越少，于是农民为了维持同样的人均产出，不得不在越来越小的土地上投入越来越多的劳动。这被抽象为“内卷”这个概念，但也有人将之称为“勤劳革命”。
后来，这个术语渐渐“出圈”，凡是努力程度提高而所得没有增加，便也叫做“内卷”，还算是比较契合这个概念的内涵。再后来，这个术语变成大众流行语，表示竞争的加剧，就不是本文关心的内容了。
“内卷”的世界史意义 一个农业经济学的概念，为什么早早就“出圈”，在许多学科流行？因为这个概念背后的学术背景，极其宏大。
对“内卷”所涉及的近代农业的研究，其实是世界史研究的一部分。所谓 1500 年之后东西方的“大分流”（是否走向工业革命），为什么会发生？一批学者发现，东方相比西方，发生了更严重的“内卷”现象。无论中国还是日本，人口爆炸和耕地面积的相对稳定都造成了人力成本（工资）的下降，进而引起了各行各业人力相对于机械的替代。所以，即使早期蒸汽机技术出现在中国，也完全可以想见，它不会得到应用和发展。也就是说，内卷阻碍了东方科技的进步。
西方虽然比东方好一些，但同样存在着内卷现象。近代南欧有规模巨大的内部垦殖运动，沼泽、丘陵等原本不适宜耕作的土地被开垦成农田，人口爆炸无疑是直接推动力。即使在法国，也存在体力劳工日工资的长期（以世纪为尺度）不变甚至略有下降的现象，即法国同样发生着内卷。大批学者甚至认为，土地的碎片化和小农经济的盛行要对法国工业的发展缓慢（相对英国）负首要责任。
这时人们就很难不注意到英国。因为近代英国与内卷无缘，而英国又恰好是工业革命的起源地。
英国为何能避免内卷 英国的人均收入远高于欧洲大陆，不是工业革命之后才有的现象，而是工业革命之前至少一百年就已经如此了。
英国独特的社会制度和文化，使它在中世纪晚期就拥有了一个低结婚率、低生育率的社会和人口结构。在近代早中期的多数时间里，法国的人口都是英国的3~4倍之多。于是一批学者认为，英国的高工资，使英国工场主有强烈的动机使用和改进机械。哪怕同时期的法国在数学和科学上毫不落后于英国，法国人却没有英国人那样的微观经济动力去发展机械和工程学。所以工业革命在英国发生，英国独特的人口结构功莫大焉。
继续推广上述理论，那么中国、日本这样的东方社会就更没有机会领导工业革命。像日本这样的极端，近代反而在用人力大规模地取代畜力，日本19世纪牛的数量要比17世纪还少，这样的经济结构，怎么可能去投入资源改进刚出现时效率不高、毛病不断的机械呢？
只是因为高工资吗？ 上面一节的理论，对理解近代早期有一定帮助，却不能解释19世纪之后的世界：
英国在发生工业革命后人口大幅增长，迅速赶超法国，其工资也进入长期波动，几十年间没有实质性的提升。反而是法国，拿破仑战争后人口增长便持续低迷，工资水平不断提升，同时迎来了高速工业化。人们对此通常的解释是：劳动力成本只能解释工业化初期的现象，进入工业化起飞阶段后，其他因素的重要性很快就超过人口和工资了。
总之，上述理论的核心思路，就是用供给端劳动力与资本（如机械）之间的成本结构（相对价格），去解释工业革命的发生，或技术的进步。
其实在今天，也有类似的论调：比如美国工人太贵，曹德旺打算再上一批工业机器人；中国人力成本的快速上涨，同样刺激了无人售货机的、无人餐厅、无人旅馆的发展——可见高工资促进了机械化、自动化。
但是，我们还能看到一些反例：日本老龄化、少子化极其严重，可没见日本在信息化上有多么快的进步；美国有源源不断的移民补充，欧洲劳动力短缺的问题无疑比美国严重，但欧洲人的生活因此比美国人更加智能化了吗？好像是相反吧。
目前在自动化、信息化、智能化上领跑的是美国和中国，这两个国家的工资都是世界一流的贵？显然不是。
所以，上述供给端的故事可能只是真相的一种版本，还可以有另一种版本——需求端的故事。
工业革命发生的历史背景 不熟悉西方历史的中国人，很容易被西方的教科书带偏。因为简明的西方近代史教科书一般是这么编排的：文艺复兴-宗教改革-地理大发现与殖民-双元革命（工业革命和法国革命）。对前两者强调文化因素，讲殖民扩张时往往将欧洲作为一个整体来叙述（对立面是亚非拉），然后直接跳到双元革命，进入工业化的现代。
这么讲，缺少一条主线，读者只能学到一批分散的专有名次，而不明白它们的内在联系。
其实，有一样东西能把它们串联起来，那就是国家之间的竞争：文艺复兴是东罗马灭亡的副产品，宗教改革是对哈布斯堡霸权的反抗，海外殖民改变了欧洲传统的力量对比，而这种变化积累了二百年后便以英法两国傲视群雄的方式体现了出来。
其中，英国国际地位的变化最为剧烈。在中世纪晚期和近代早期，英国僻处欧洲一隅，交通不便，技术落后。在1700年之前，它都不是欧洲的一个主要力量。17 世纪是英国韬光养晦的积累期，也是它的战略机遇期。通过参与围堵法国的大联盟，英国在没有太多敌国关注的环境中统一了不列颠群岛，并在殖民地、贸易和海军上进步迅速。到了 18 世纪，它迅速成长为声势赶超法国的新兴强国，并通过明智的战略（维持欧洲均势，建立海外霸权），经过长达一个世纪的艰苦奋斗，两次击败了法国（七年战争和拿破仑战争，恰好间隔50年左右），彻底垄断了海洋。
英国发生工业革命的时间，和英国在海权上崛起的时间，重合得如此紧密，这是巧合吗？
刺激投资的，是需求 前沿的技术进步需要大量的投资，需要砸人、砸钱去改进不成熟的技术并完善体系。是什么推动着这种投资？不只是人力成本上升的困窘，更是市场前景的诱惑。
16世纪属于西班牙和意大利，18世纪则属于一时瑜亮的英国和法国。英法对海洋和殖民地的掌控，刺激了它们的制造业和科学。18世纪中期英国击败法国、成为海上最强国家后，通过垄断运输和关税等手段，英国货在海外市场取得了强大的成本优势，进而拥有了当时最旺盛的需求。
这种需求，最大程度地刺激了英国产业界的投资，也最有力地拉动着英国劳动者工资的上涨。所以，高工资和技术革命，很可能并不是因果关系，而同为旺盛需求的产物——这跟中国今天面对的情形相似。
另一个例证是，法国在19世纪前半叶的经济增长并不快，虽然它的人口增长速度已经降了下来；尽管遭遇了普法战争，法国反而在19世纪中后叶的增长和技术进步更快。这里面可能有很多原因，但需求刺激应该是很重要的一个：19世纪前半叶英国对法国工业有诸多防范，19世纪中后叶英国和法国达成了自由贸易协定，法国产品可以畅通出入于大英帝国在全世界的殖民地。也就是说，过去人们往往在法国内部寻找其技术和经济发展快慢的原因，但或许同样重要甚至更重要的，是法国的外部环境。
今日中国 今天的中国，在内卷吗？我们的人口增长快于资本的增长速度吗？人均资本在不断下降，以至于微观上有用人力替代机械的激励吗？
显然没有，而且恰恰相反，我们的人均资本在不断上升，智能化在快速推进。今日中国，跟“内卷”可谓风马牛不相及。
但为什么很多人感到越来越累了呢？为什么付出的增长速度，似乎超过了所得的增长速度呢？或者说，为什么我们所得的增长速度，比上一代人慢了呢？明明新一代人并没有比上一代人偷懒呀！
供给端解释不了的时候，想想需求端。
上一代人随着国家加入 WTO，冲进世界市场，在没有太大阻力（甚至有跨国公司的助力）的环境中大杀四方。就像19世纪中后叶得到大英帝国全球领地开放市场的法国，中国人自然会迎来一波收入的高增长。但现在越来越多的国家视我们为竞争对手，开始想方设法地阻挠我国的产品，世界市场在一定程度上对我们重新封闭了。更主要地在于需求端的紧缩，限制了我们收入的增长，这是我们未来要面临的一个主要问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《从制造到服务》读书笔记</title>
      <link>/blog/from-manufacturing-to-service/</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/from-manufacturing-to-service/</guid>
      <description>中国经济的时代画像——从制造到服务 张斌 《从制造到服务：结构转型期的宏观经济学》
张斌《经济研究》有一篇，用巴拉萨-萨缪尔森效应解释国内宏观经济的结构问题
每个时代都有属于自己的经济画像  农业时代：马尔萨斯陷阱 工业化高峰期时代：高增长、高储蓄/投资、高出口、高顺差（部分国家）、经济容易过热 当下的时代画像：？  《从制造到服务》这本书，讨论特定阶段的增长和波动问题    第一部分 转型 transformation1 转型的特征事实 2012年以后，中国
 GDP增速，持续单边下滑 生产结构，工业增加值增速持续小于服务业 支出结构：消费率由降转升，投资率、储蓄率相反，出口增速下降 经济周期：从“易热难冷到易冷难热 债务率上升  高收入国家，人均收入8000~9000国际元后，普遍出现类似现象
因此，中国经验不是孤立的，大部分现象是高收入经济体的历史重现
转型是个连锁反应 起点：从制造到服务的消费升级 连锁反应1：产业 传统制造业：相对价格大幅下降，增加值、利润增速大幅下降
消费升级、制造升级，推动人力资本密集型服务业崛起
一个行业所含的高人力资本的比例越高（知识、技术密集），这个行业的增速越快
连锁反应2：城市 从城市化到大都市化
大都市是孵化人力资本最好的温床：多样性+、学习成本-、学习激励+、人力资本回报+
连锁反应3：储蓄和投资 工业部门投资增速大幅下滑，带动全社会投资增速下滑
政府主导的基建投资增速放慢，服务于工业部门扩张的基建投资显著放慢，服务于城市扩容和改善城市公共服务环境的投资仍保持了较高增速（公园景区绿化10000亿/年，高铁才8000亿/年）
连锁反应4：经济增速下行  生产率加总效应：无形的学习（人力资本密集型服务业）慢于有形的学习（传统制造业，特别是作为后发国家引入技术时期），加总的生产率增速下降 资本积累：资本折旧加快，资本边际回报率下降，过度管制政策，资本积累放慢 劳动时间：劳动在部门间的转移和部门间的平均劳动时间差异，过度管制政策，带来加总劳动时间变化  主要表现为工业部门和投资支出的放缓
连锁反应5：宏观经济易冷难热  衡量经济冷热的温度计不是经济增速，而是物价水平、PMI和劳动力市场 购买力不足对物价形成持续压力  是总量的问题还是分配的问题？ 高速工业化时期，中国基尼系数的上升非常快 反而是最近十年，贫富分化问题得到了大幅的缓解 所以分配问题并不是总需求不足的关键线索   购买力不足的直接原因是广义信贷增长放缓  高速增长时代，制造业贷款一度是贷款增长的主要部门 进入转型阶段后，制造业部门信贷增速大幅放缓导致市场自发的广义信贷增速大幅放缓 居民部门贷款的大幅增长对制造业贷款的缩水产生了一定的对冲作用，但远远不足，而且后患无穷 政府主导的债务扩张虽有弥补但面临制约   需求管理政策面临稳房价、降杠杆和保增长的三难选择，总需求不足成为持续困扰  选择广义财政扩张，虽然能弥补需求不足，同时带来了地方政府隐性债务急剧上升，增加系统性金融风险 选择货币政策降低利率，虽能降低私人部门债务和增加私人部门资产估值，进而刺激私人部门需求增加，同时引发对房价上涨的担心 出于对系统性金融风险（财政）和房价（货币）的担心，财政货币政策都难以充分发力对抗市场自发的信贷需求减速，只能接受需求不足    第二部分 真正的短板 方法论 把高收入国家的规律性现象作为参照系，与中国的现实进行对比，寻找异常</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当前区域一体化的总体格局</title>
      <link>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BD%93%E5%89%8D%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%BB%E4%BD%93%E6%A0%BC%E5%B1%80/</guid>
      <description>点击访问图片版网页版
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜登胜选，我们对未来的局势预期是不是太乐观了？</title>
      <link>/blog/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%B1%80%E5%8A%BF%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%98%AF%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%AA%E4%B9%90%E8%A7%82%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%AF%B9%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%B1%80%E5%8A%BF%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%98%AF%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%AA%E4%B9%90%E8%A7%82%E4%BA%86/</guid>
      <description>十九届五中全会公报对于未来国际局势和 2035 年远景目标有这么几句话：
全会深入分析了我国发展环境面临的深刻复杂变化，认为当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化。当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心，同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加。
全会提出了到二〇三五年基本实现社会主义现代化远景目标，这就是：……；形成对外开放新格局，参与国际经济合作和竞争新优势明显增强；人均国内生产总值达到中等发达国家水平，中等收入群体显著扩大，基本公共服务实现均等化，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小；……
受到新提法的鼓舞，如“人均 GDP 达到中等发达国家水平”的预期时间从 2050 年提前到了 2035 年，网上呈现一片乐观的情绪，都认为 2020 年的新冠疫情彻底剥下了某些外国的遮羞布：发达国家如美欧日，我们看清楚了它们的颟顸傲慢；在过去几年中颇为抢眼的发展中国家如印度，则暴露了其治理能力和国民素质的低下。
不仅如此，本年度某些国家对我国的“羡慕嫉妒恨”也被成功化解：发达国家集体向中国讨要赔偿的动员成为一场闹剧；而随着冬天第二波疫情的到来和欧美大批工厂停工，中国出口从三季度开始满血复活，创下了中美贸易战爆发以来新的增速纪录。就像 2008-2009 年一样，“风景这边独好”再一次成为诗意的现实。
2020 年中外的对比实在过于鲜明，令人们的心态产生了近乎 180 度的逆转。年初大家还在悲叹 SARS 再临，国运遭遇巨大挑战；年末就纷纷庆祝国运昌隆，要乘胜追击，简直要一举实现伟大奋斗目标了。
新的全会公报对未来发展环境作出的判断，总体上当然还是面面俱到的，不会过于偏颇，对各种可能都留下了余地。但有所侧重的一些判断，仍然能看出某种乐观态度：“仍然处于重要战略机遇期”，“和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心”。似乎中国仍然能在国际格局中找到缝隙、纵横捭阖，团结国际社会的大多数、抵抗破坏团结的一小撮，延续 2020 年以来中国对欧美相对赶超的发展节奏，因此提前十五年实现“人均 GDP 达到中等发达国家水平”。
这种乐观的判断，事实上蕴涵着一系列前提：
美国继续向自己的硬实力要收益，狂妄地执行“美国优先”战略，为了短期经济利益不惜同欧洲、日本等盟友交恶。于是西方世界无法团结一致地围堵中国。极端自由主义依然在欧美大行其道，腐蚀其社会的纪律性，使西方国家无法凝聚全部国力同中国进行经济和地缘政治上的竞争。对主要大国的政权而言，经济逻辑仍然压倒政治逻辑，就业和民生仍然是执政的第一考量，因此和平与发展仍然是时代主题。对此，我个人感到很担心。非常担心。
不仅因为事物的发展，从来都不是一帆风顺的，不能一厢情愿地预期未来的中国能像 2001 年至今一样，克服大多数发展障碍，在战略上始终不会经受太大的挫折。更因为，国际竞争不是单机游戏，不是人与自然斗；而是网络游戏，是人与人斗。而人，都是会变化的。穷则思变，中国人是这样，西方人难道就不是吗？西方人的社会组织和社会心理，难道就不能变化吗？谁要是相信西方人现有的制度和文化是西方文明基因的一部分，是刻在西方骨子里的，那还只能说他对西方文明缺乏了解和研究；但谁要是相信西方人会永远这么傲慢、颟顸、僵化下去，那只能说明他自己的思想已经傲慢、颟顸、僵化了。
西方也是会变的，因此上述乐观判断的三条前提，恐怕都不会维持太久了：
第一条是最明显的，拜登上台马上就会改变“美国优先”，要重新拉拢盟友，努力构建围堵中国的联盟。美国作为半个多世纪的西方霸主，手里有太多筹码（不只是经济的，更有地缘政治的，乃至微观人事的），可以换取盟友一定程度上的合作。对美国而言，形势危急到一定程度，允许日本修宪都不是不可想象的。自由民主并非“历史的终结”，每当它趋于极端化而遭遇重大挫折的时候，都会有替代的声音出现。上一次它造成了严重的贫富分化而无法解决时，中下阶层兴起了以列宁为代表的左翼和以墨索里尼为代表的右翼。左右翼有很多不同，但在反对建制派（当权派）的僵化、腐朽上，他们是一致的。这一次严重的贫富分化，兴起了以桑德斯为代表的左翼和以特朗普为代表的右翼。这是历史的轮回。建制派（当权派）挑动左翼和右翼相互之间的仇恨、恶斗，以维系自身地位和既得利益；但这种玩火自焚的行为，迟早会造就真正的左翼或右翼政权，继而在国际上引发某种连锁反应。新国家必然是带有较强威权色彩的，将立即表现出远胜于极端自由主义的组织能力，成为我国在国际竞争中的有力对手。经济逻辑压倒政治逻辑的前提，是政治上大家有共识。1980年代以来，和平和发展成为时代的主题，是因为自由民主主义的绝对强势，连苏联人都在内心深处相信它代表了历史的潮流。但现在，即使在欧美，这个共识也已经摇摇欲坠了。没有了政治共识，政权合法性从何而来立刻就成了一个天大的问题，发展中的任何失败都会令民众的怒火直指基本的国家制度——曾经折磨转型发展中国家的问题马上就会报应在欧美身上。而为了维护政权安全和社会稳定，政治逻辑就会压倒经济逻辑，这种情形在历史上已经出现过无数次了，最近的典型就是普京治下的俄罗斯，安全和稳定压倒一切。于是，和平和发展就不会再是时代的主题，至少不再是唯一的时代主题，因此也就不能叫“主题”了。前提改变了，还能期待得出同样乐观的结论吗？
我个人的预感，更接近总书记在2017年提出的“四个伟大”：伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想。
排在第一位的，不是“工程”，不是“事业”，更不是“梦想”，
——而是“伟大斗争”。参考文献[1] 房宁, 涂锋. 当前西方民粹主义辨析:兴起、影响与实质[J]. 探索, 2018(06): 66-71.
[2] 阎学通. 反建制主义与国际秩序[J]. 国际政治科学, 2017,2(02): 4-7.
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>康捷拉季耶夫“周期”存在吗？</title>
      <link>/blog/%E5%BA%B7%E6%8D%B7%E6%8B%89%E5%AD%A3%E8%80%B6%E5%A4%AB-%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E5%BA%B7%E6%8D%B7%E6%8B%89%E5%AD%A3%E8%80%B6%E5%A4%AB-%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%90%97/</guid>
      <description>康德拉季耶夫周期就像中国的王朝周期率/治乱循环一样，乍一看似乎有一个统一的模式，细究则发现不但各个周期在时间上长短不一，甚至归纳不出一个共同的主要原因。一轮一轮的科技革命浪潮（影响投资）？贫富差距程度的钟摆运动（影响消费）？资本主义世界体系的规模变化（影响分工和市场深化）？国际政治格局（影响方方面面）？以及诸多因素的相互作用模式？所有这些异常复杂地纠缠在一起，甚至让人怀疑是否存在最终解开这些谜团的前景。理论上，用历史上的长周期规律作为论据，是不大可靠的。实践上，没有人能预测一个朝代何时灭亡；同样，预测经济何时陷入长周期的底部恐怕也是自讨苦吃——这些都是超越了人类认知能力的事物。或许，唯一可以确定的，就是经济系统的开放性、复杂性和非线性，人类应当保持谦逊，不要动不动就觉得自己驯服了经济波动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《未来世界的幸存者》读书笔记</title>
      <link>/blog/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%99%AE%E5%8F%8A%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96%E6%9C%AA%E6%9D%A5-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%99%AE%E5%8F%8A%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96%E6%9C%AA%E6%9D%A5-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>有了汽车，骡马几乎彻底消失，马车夫全部再就业；机械普及，女性的就业机会空前增加，性别平等取得突破性进展。科技的重大进步，对经济结构乃止社会结构总会产生深远的影响。而这一次的智能革命，甚至有可能颠覆我们熟知的全部社会架构。
1 技术迭代与中年失业技术迭代越来越快，但“终身学习”对于绝大多数人都是不现实的。人到中年，精力衰退，上有老下有小。只有高收入阶层凭借积蓄可以整装再出发，大多数人则根本没有条件对一个新领域重头学起。
2 教育不足与无用人口人类社会出现一个庞大的、无用的无产阶级，他们对“国家”不再有用，国家便很有可能会忽略他们的需求。只把他们圈养起来，甚至实施绝育。
大学起源于修道院，其知识传授模式越来越难以适应当今的社会需求。一是脱离一线生产实际；二是极其耽误学生的时间。它目前更多的作用在社会层面而非教育层面。大学的本意是培养学术人才，多数人其实应该选择职业教育，快速进入接触和学习一线岗位所需的知识。
3 养老金缺口人类会渐渐支持安乐死，因为很可能钱用光了，人还没死。日本已经出现了这么一批老年赤贫阶层。
4 人生的 B 计划B 计划绝不是浪漫的，而是用来救命的。
5 超级人类5.1 基因编辑有钱人通过基因编辑，使自己的后代更聪明、更健康、更漂亮，社会分层会因此彻底固化。
5.2 器官移植或人造器官取代衰竭的器官，延长寿命或增强功能。
器官移植和换头术一旦成熟，在完成生育或器官衰老后，只要保住脑袋就可以了，其他部分都可以换，人类的寿命和肉体功能都将大幅增加。到时候，人与机械融为一体：机械给了人更长的寿命，人给了机械灵魂。
6 技术复杂化没有人能够理解全部技术，进而预测某个领域的技术发展会引起整个系统怎样的变化。——所以，玄学思维模式要回归了吗？
技术的危机只能用更好的技术解决，否则人类社会就有立刻崩溃的危险。
7 人类历史的三种周期短期看政治；中期看经济；长期看技术
8 卡辛斯基的警告论文Title: Industrial Society and Its Future
Author: Ted Kaczynski
观点：智能机械将使得大量普通人被贬低到家畜或宠物的地位。

感想：从个人到国家，我们所做的一切努力，都只是为了最大化自己和后代生存的概率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《渐行渐近的金融周期》</title>
      <link>/blog/%E8%AF%BB-%E6%B8%90%E8%A1%8C%E6%B8%90%E8%BF%91%E7%9A%84%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/%E8%AF%BB-%E6%B8%90%E8%A1%8C%E6%B8%90%E8%BF%91%E7%9A%84%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%91%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>来源：https://www.metaquant.org/financial-cycel.html
读《渐行渐近的金融周期》现在国内的媒体经济学家大体上处于供给过剩的状态，他们在媒体上、网络上发表对目前重大经济问题的看法，很多却只顾吸引眼球，贩卖焦虑，立论基础通常薄弱，而结论与政策建议又老生常谈，怎么说都不会错，仔细读完也不会增加太多真知灼见。而另一方面，学院经济学家们的研究则曲高和寡，计量工具用得甚是娴熟，却经常与国内经济的现实问题无涉，这也不能怪他们，毕竟中国的经济现实大多比较魔幻，恐怕是那些优美的模型无法涵盖的。
正因为此，当我读到彭文生博士的《渐行渐远的红利》时，就觉得分外难得。这本书在2013年出版，关心的主要问题是中国近十几年增长红利尤其是人口红利的逐渐丧失。人口红利主要表现为人口结构中生产者(青壮年)相对于消费者(老人及孩子)比例的增加以及农村隐性失业人口进入城市从事更高劳动生产率的工作，以上红利导致了中国近年经济的高速增长，也塑造了中国特殊的经济结构(比如中国奇高的储蓄率导致经济增长特别依赖于投资拉动)。整本书以人口结构变迁为主线，串起了近年中国经济种种让人疑惑的现象，给予了非常有说服力的解释框架，而相关数据的支撑也非常扎实。应该说，这种既有理论框架、又有数据支撑，更能关注现实的经济学研究在当代中国仍然比较稀有，读来颇有醍醐灌顶之感，看到纷繁复杂的经济现象背后都有类似的经济逻辑，不得不佩服作者观察之敏锐，思索之深刻。
在《渐行渐远的红利》的第五章与第七章作者分别探讨了我国经济中的货币信用周期及房地产泡沫问题，作者初步尝试了自全球金融危机后逐渐兴起的金融周期(或称信贷周期、债务周期等)框架来分析我国的信贷增长与房地产泡沫互相促进的问题。美国次贷危机前信贷大幅增长推动以房地产为代表的资产价格上涨，导致整个经济体的债务增长，经济结构扭曲，最终泡沫不可持续，美国不得不面临自大萧条以业最严重的经济危机，经历痛苦的去杠杆过程。虽说历史不会完全重复，但历史会押韵，经济史上的贪婪与恐惧，狂欢与衰退总是如影随形，中国会是一个例外吗？还是说具备中国特色的房地产泡沫永不会破灭？作者的答案是否定的。
自《渐行渐远的红利》出版已经五年了，中国的房地产价格仍不见回调的迹象，更有甚者，2016年房价的狂飙突进让我们吹出了人类历史上最大的房产泡沫。房地产泡沫已经成为中国经济肌体的癌症，几乎每个经济学家都无法避免谈论地产泡沫问题，给出他们自己的理论分析与政策建议。彭文生博士也在去年出版了《渐行渐远的红利》的姊妹篇《渐行渐近的金融周期》，书中对《红利》中信贷周期与房地产泡沫的内容加以扩展，更加系统地在金融周期这一理论框架下分析中国经济现实，尤其是房地产泡沫问题、土地财政问题、影子银行问题等等。全书读下来，可以很清楚的看到金融周期这一理论框架的解释力，中国近年来各种魔幻的经济现实大多可以在这一框架下得到理解。难能可贵的是，虽然经济形势愈益严峻，但作者并没有贩卖焦虑，在书中第十二章详细分析了我国去杠杆的可行路径，其中提出的“紧信用、松货币、宽财政”的政策组合也在今年年中的政策讨论中逐渐成为共识。虽然实际政策执行中总难免有偏差，但我们仍然有理由对未来抱持信心，毕竟，正确地认识问题已向正确的解决问题迈出了重要一步。
我不准备在这里“剧透”书中的太多内容，只挑几个自己感触很深的点，略做一些述评，挂一漏万，恐在所难免。
一、些许背景经济危机是最好的经济学教科书，也是检验经济理论最好的实验室，一个经济理论无论其内部逻辑如何自洽，但如果不能很好的解释现实，这种自洽也顶多是一种无伤大雅的自娱自乐了。上世纪二十年代及本次经济危机催生了新的经济理论的诞生，通常只有当重大的经济失调出现时，经济学家才猛然发现之前大家颇有信心的理论存在巨大的缺陷，这种缺陷既是理论上的也是实践上的，正是在对经济危机的不断反思中，宏观经济学诞生并不断发展完善，这个进程仍然会在未来持续下去，让我们越来越接近认识经济现象的本质。金融周期理论便是在此次金融危机发生后逐渐在学界、政策界崭露头角的，凭着其对此次危机令人信服的说明而日渐流行。为了更好的理解这个理论，我们需要金融周期理论兴起的背景做一个简单的回顾。
经济周期基本上伴随资本主义的出现而出现，成为现代资本主义经济体系的一个标志性现象。近百年来，很多经济学家研究过经济周期现象，形成了各种理论体系。中国人最熟悉的恐怕就是马克思的《资本论》了，马克思对资本主义经济周期的解释是(可能有过度简化的嫌疑)：资本主义经济体系造就了赤贫的无产阶级，无产阶级出卖自身仅能出卖的劳动力以换取仅能维持其生活水平的微薄工资，而资本家通过剥夺剩余价值及利用工业革命中出现的新技术不断扩大再生产，资本主义的生产能力与日俱增，整个经济的供给能力大大增强，而赤贫的无产阶级无力购买他们自己生产的商品，整个经济的需求不足，贫富极化造成的供给与需求不平衡的长期积累最终导致经济危机不可避免，而要想消灭经济危机就必需要消灭资本主义经济体系，代之以共产主义体系。
虽然马克思以资本主义掘墓人的形象出现，但其政治经济学思想的仍为现代经济学所吸收，一个典型的代表便是凯恩斯。上世纪二十年代末西方世界经历了人类历史上最为严重的一次经济危机，社会生产力极大破坏，失业人口长期持续保持高位，资本主义经济体系深陷泥潭，难以自拔。古典经济学面对此情此景一筹莫展，毕竟根据萨伊定律，供给创造需求，经济的长期持续萧条是不可想象的，市场应能自发调整到供需平衡的状态，我们并不能做什么来改善这种状态，长期里，一切都会好起来。
但是，凯恩斯说：“长期里，我们都死了”(In the long run, we are all dead.)，毕竟要求政策制定者对如此深重的经济灾难无动于衷实在不太可能，有时哪怕某些政策只是有一些安慰剂效应，政策制定者恐怕也愿意一试。至于凯恩斯开出的药方是否是安慰剂？长期来说对经济是有益还是有害？这些争论自凯恩斯主义出现以来就一直持续着，但有一点毋庸置疑，即凯恩斯主义的出现标志着现代宏观经济学的诞生，经济学家们开始从总量角度来思考经济体如何实现供求均衡，熨平经济波动。
概而言之，凯恩斯认为经济危机的出现根源于有效需求的不足，边际消费倾向递减(消费随着收入的增长而增长，但增长率逐渐递减)、资本边际收益递减(随着资本投资的增加，资本的边际收益递减)及流动性偏好(经济萧条时为应对未来的不确实性，人们倾向于持有无风险资产，放弃持有风险资产)三者共同导致了消费需要与投资需求不足，从而导致整个经济体的有效需求不足，生产能力大幅过剩，失业人口增加收入下降，导致有效需求进一步萎缩，从而陷入恶性循环，螺旋下降。为应对有效需求不足，凯恩斯认为政府可以有所作为，通过财政赤字的方式提供公共服务或者进行基础设施建设，以提升有效需求，从而使整个经济体走出泥潭。
伴随罗斯福新政及战后经济复兴，凯恩斯主义如日中天。菲利普斯曲线的提出，使得经济学家与政策制定者们相信，通过灵活运用财政政策，实现失业率与通胀率之间的适宜的取舍，经济体有望在保持较低通胀率的情况下实现持续增长。实际上，战后西方经济体确实实现了长期稳定的经济增长，政府对经济的干预日益频繁，财政政策的地位愈加突出，直到70年代滞涨问题的出现。
在凯恩斯经济学框架下，根据菲利普斯曲线，失业率与通胀率之间存在trade off，即政策制定者可以通过提高通胀率来降低失业率，实现更快的经济增长；或者在经济过热时，使用提高利率等方式来降低经济增长率(失业率增加)来降低通胀率，两者之间的权衡取决于当时政策制定者的主要关注点及政策取向。但是在滞涨状态，整个经济体的通胀率与失业率同时处于高位，这是凯恩斯经济学无法解释的，同时也使得政策制定者手足无措，毕竟如果通过降低利率来降低失业率，会使已经很高的通胀率继续上升，就如美国70年代长期处于两位数的通胀率那样；但如果提高利率来降低通胀率，则已经很高的失业率还会增加，这在政治上也不可取。这种两难的处境意味着凯恩斯经济学存在着重大缺陷。
凯恩斯在解释二三十年代的经济危机问题时，把传统经济学的关注焦点来了个180度大转变，从重点关注供给到重点关注需求，凯恩斯认为资本主义经济体系的核心问题在于有效需求不足，解决了有效需求不足的问题，就足以避免经济危机。但上世纪七十年代西方世界普遍的滞涨让经济学家们开始反思凯恩斯的这套理论，需求层面显然没有发生什么根本性的变化，问题应该出在供给层面。二战后西方世界凯恩斯主义的普遍兴起，政府对经济的干预过深、管制过多，严重压制了生产能力的增长；政府干预也扭曲了经济结构，导致了经济体中的结构失衡，最终限制了经济体供给能力的增长，在需求保持正常增长的情况下，供给能力的停滞造成了供给不足，最终的结果就是物价上涨与增长停滞同时出现，是为滞涨。在以上反思的引领下，以美国里根、英国撒切尔政府为代表的西方世界开始广泛的放松政府管制、减少政府干预，推动国有企业私有化；限制财政政策的范围，力图实现财政平衡，追求小而美的政府。里根总统那句名言：“政府不能解决问题，政府本身就是问题(government is not the solution to our problem, government is the problem.)”正是以上思潮的集中反映。
在里根改革的同时，保罗·沃克尔于1981年开始任美联储主席，上任之初就面对着高达13.5%的通货膨胀率，累积多年又不断加速的通胀已成为美国最核心经济问题。保罗·沃克尔顶住来自政府、金融机构等的巨大压力，推行了极为紧缩的货币政策，一度将美国联邦基金利率提升到19.1%的高位，同时也使得美国的失业率达到了1940年以来的最高水平。但这种痛苦的紧缩政策是意义的，美国的通胀率在两年内降到4%以下，累积多年的高通胀问题终于得到了解决，伴随着里根总统的改革，美国最终走出了滞涨，并在90年代初期实现了迅猛的经济增长。
也许是70年代的通胀记忆太为深刻，自此以后，西方世界央行都将维持低通胀水平、维持物价稳定作为了中央银行的首要目标甚至是唯一目标，经济学家们认为，只要通胀水平处于低位，整个经济的总供给与总需求就是大致平衡的，整个经济就不会出现太大的问题。与此同时，放松管制的思想也影响到了金融业，主张放松金融压抑的金融自由化思潮逐渐成为主流，标志性事件就是美国国会在1999年废止了上世纪三十年代制定的《格拉斯-斯蒂格尔法案》，放弃了长达六十多年的金融业分业经营的监管思路，开始允许银行、证券公司等金融机构开展混业经营，金融业务的复杂程度日渐提高，金融工具创新日新月异。西方世界从上世纪八十年代中后期开始进入所谓的“大缓和”时代，突出表现为通胀率下降且波动幅度大幅减小，通胀问题似乎成为了某种历史遗迹，离当代经济现实已经为非常遥远了。经济学家们相信，物价稳定意味着宏观经济的平衡与健康，经济危机不会在这种情况下发生。
二、金融周期理论2008年11月，英国女王伊丽莎白二世视察了伦敦经济学院，并与一些教授讨论经济形势，她问道：“为什么当初就没有一个人注意到经济危机？”在经济学家们回复女王的信中他们列举了一些他们未能预见到此次经济危机发生的时间与幅度的重要原因：金融自由化导致金融创新突飞猛进，监管未能及时跟上，使得大量金融机构忽视了系统性金融风险；宏观上只关注通胀指标，而忽略了如房地产指数、信贷总量等其它经济信号，导致忽视了经济结构的重大失衡；危机前货币政策过于宽松，对危机的破坏性估计不足，误以为收拾残局比事前防止危机要更为容易等等，以上列举的原因应该说是此次金融危机后发生后不久，经济学家和政策制定者对危机原因初步反思的一个代表。
客观上说，并非没有经济学家提示可能爆发金融危机的风险，只是在主流经济学者圈内部，意识到经济危机即将到来的人数占比较小而已。究其原因，可能在于：第一，主流经济学继承古典经济学的货币数量论观点，认为货币对经济的作用是中性的，简而言之，在长期里货币只影响一般价格水平，不影响商品的相对价格，从而不对资源配置产生任何影响。一种典型的说法是，货币是蒙在实体经济上一层面纱，言下之意是，只有这层面纱下的实体经济是真正需要关心的；第二，部分因为主流经济学的货币中性观点，他们忽视了现代经济体系中以银行为代表的金融中介的重要作用，在主流经济学的典型货币模型中，我们看不到金融中介的角色，作为货币供给方的中央银行仿佛直接与作为货币需求方的企业与个人对接，从而决定整个经济的利率水平。显然，实际经济中并非如此，央行创造基础货币，在现代银行体系部分存款准备金制度的作用下，货币供给通过货币乘数效应而成倍放大，银行及影子银行体系某种程度上具备创造货币的功能，而银行及影子银行创造货币的功能具有很强的顺周期性，这种顺周期性加大金融体系的波动幅度，严重时就会造成金融危机。显然，正为因为主流经济学模型中金融中介角色的缺失，使得主流经济学很大程度上忽视了现代金融体系大幅波动的潜在破坏性。
然而，在主流经济学者圈外，一直存在着反思货币中性观点，强调金融中介风险的声音，这些长期被忽视的声音在金融危机后逐渐被想起与重视，其中的突出代表有海曼·明斯基的金融不稳定理论以及奥地利经济学派的信用周期理论，概而言之，前者更加关注金融周期的总量效应，后者更加关注信用周期的结构效应。
海曼·明斯基是美国经济学家，曾师从熊彼特和里昂惕夫，在学术观点上更加接近于凯恩斯主义者。他在1986年出版了《稳定不稳定的经济》一书，书中指出资本主义金融体系的内在不稳定性将带来整个经济体系的不稳定性，经济危机不可避免，算得上是对此次金融危机一个完美预言。金融危机后，明斯基被重新发现，相关著作也一时洛阳纸贵，标志着金融周期拐点的“明斯基时刻“也成为经济学家与政策制定者们常挂在嘴边的热词。
概而言之，明斯基认为金融体系具有内在的不稳定性，这种不稳定性突出的表现在债务扩张与资产泡沫的交互作用。明斯基区分了三种债务融资方式：第一种是对冲型或投资型融资，这种融资中融资者的现金流可以覆盖债务的本金与利息，债务成为坏账的几率较小；第二种是投机型融资，融资者现金流只能覆盖债务的利息，而无法覆盖本金，为防止违约只能借新还旧；第三种是庞氏融资，融资者现金流甚至连利息都无法覆盖，为偿还债务融资者只能出售资产。在金融周期的初始阶段，整个经济中以投资型融资为主，企业的财务状况健康，金融体系较为稳定。随着经济的发展，资本供给逐渐过剩，投资的边际收益逐渐下降，整个经济中的投机型融资以及庞氏融资的比重会逐渐增加，债务融资用于生产性投资的比例减小，而过多的投资到以房地产为代表的现有资产，推动资产价格不断上涨，不断上涨的资产价格使得融资者的净资产增加，信用评价进一步提升，银行更愿意向其贷款，而资产价格上涨带来的高收益率也会吸引更多的投资者加入，这些反过来会推动债务规模进一步扩张。这个过程会一直持续，直到资产价格上涨难以为继，部分融资者不得不出售资产偿还债务，越来越多资产被出售导致资产价格急剧下跌，让越来越多融资者资不抵债，从而加快资产出售的速度，最终导致资产泡沫破灭，经济陷入衰退。资产价格下跌并不会导致债务的名义价值下降，泡沫破灭后融资者面临巨额债务不得不紧缩投资与消费，进入痛苦的去杠杆化过程，投资与消费的萎缩导致整个经济增长动力减弱，产出减少，如果政府不加干预，整个经济就会长期陷入债务泥潭，发展停滞。
可以看到，明斯基虽然是1986年发表的《稳定不稳定的经济》这本著作，而相关思想甚至形成于上世纪50年代，但他的理论仍与对此次金融危机的成因及发展演变形势相当契合。此次金融危机之发生根源于危机前金融自由化运动影响下的银行及影子银行机构对不符合贷款条件居民发放了过多住房抵押贷款，推动了美国房价的大幅上涨，居民债务规模迅速扩张，美联储的多次加息导致房价在2006年开始掉头向下，最终导致了以雷曼兄弟为代表的金融机构的破产倒闭潮，将美国实体经济拖入衰退。危机后，银行惜贷，而居民节衣缩食偿还贷款，整个经济背上了沉重的债务负担，流动性近于枯竭。美联储虽然短期内将利率降到了接近于零的水平，但仍然没有有效刺激需求，不得不祭出量化宽松等非常规货币政策工具，直接在市场购买长期债券、资产支持证券等，向经济输出了天量的流动性才得以遏制住经济继续下滑的势头。明斯基的理论让政策制定者意识到债务扩张与资产价格上涨正反馈作用的危害性，虽然在经济上行期债务扩张可以提升经济增长率，但在经济下行期债务紧缩也会极大的拖累经济增长，要想从债务泥潭中抽脱出来并不容易。
奥地利学派则从结构扭曲的角度分析了债务或信用扩张的危害性，主要体现在两个方面，即分配结构与产业结构。第一在分配结构方面，与古典经济学持有的货币中性论观点不同，奥地利经济学派认为货币与信用扩张具有分配效应，会加大收入差距，推动贫富分化。信用刚开始扩张时，整个社会的物价水平尚未发生变化，这意味着最先接触到信用扩张的人所持有货币拥有更强的购买力，而随后接触到信用扩张的人，由于社会物价水平已经上升，其所持有货币的购买力就会下降，长此以往，就会导致两类人群之间的贫富分化，过大的贫富差距在经济上会导致贫困者消费能力下降，社会消费水平不足，拖累经济增长；在政治上会导致社会撕裂，政治极化，严重时发生社会动乱。第二在产业结构方面，与信用扩张的分配效应类似，某些行业受益于信用扩张(如房地产与金融业)迅猛增长，而其它行业受到挤压，整个经济的产业结构被扭曲，资本密集型与债务驱动型的行业吸引了越来越多的投入，最终可能产能严重过剩，经营效益低下，银行为避免坏账会继续输血此类僵尸企业，造成此类行业长期不能出清，不断累积的产业结构扭曲会破坏经济增长的基础，导致经济增长减缓以至衰退。
无论是在总量上还是在结构上，中国都已进入此轮金融周期的下半场。在总量上，这表现为极高的宏观杠杆率尤其是企业部门杠杆率，既已经是我国历史上的最高水平，在主要发达国家与新兴市场国家中也是最高的，每年偿还债务本息的资金已经占到社会总融资量的90%，可以说，大部分社会融资都用于偿还既有债务，这表明整个经济中的投机型融资与庞氏融资的比例在上升。近年来房地产价格突飞猛进，债务扩张的推动功不可没，无论从房价收入比还是租金收益率的角度，中国房价水平都已冠绝全球，其可持续性非常值得怀疑。与房地产相关的贷款，包括居民住房抵押贷款、房地产开发贷款以及以房产及土地为抵押的地方政府及融资平台贷款占到银行信贷总量的很大比例，一旦房价掉头向下，则银行的资产负债表将遭遇灭顶之灾，随后的大规模债务紧缩难以避免。
在结构上，信贷扩张推动房地产价格上涨造成的结构扭曲也是非常惊人的。在分配结构上，房价上涨让持有房产者的家庭财富迅猛增长，与未持有房产者之间的贫富差距急剧扩大，尤其是年轻人收入相对于房价差距太大，不得不节衣缩食准备首付，由此造成消费倾向下降，储蓄意愿提升。今年以来，我们的社会零售总额增长率等标征消费增长的指标都出现了多年未有的下降，坊间多谈及消费降级，充分说明扩大的贫富差距已经严重拖累了整个社会消费倾向，我国经济增长由投资驱动转为消费驱动的道路道阻且长。在产业结构上，房地产及其上下游相关行业发展迅速，经营效益好。但由此造成的银行及影子银行体系在信贷投向上的偏爱，导致普通制造业融资难融资贵，随着去杠杆的推进，民营制造企业的融资愈加困难，出现倒闭潮；再加上今年5月以来股市不断下挫，上市民营制造企业股东的股权质押贷款纷纷爆仓，不得不纷纷转让控股权，企业的前景堪忧。前几年，与房地产紧密相关地方融资平台贷款具有收益高风险低的特征，大量融资涌入回收期长收益率低的基建项目，而没有投资到真正能够提升长期经济前景的科技创新行业。
金融周期拐点终将来临，我们又该如何自处？
三、政策含义金融危机以后，明斯基等人的思想被再发现并深入挖掘，在以国际清算银行为代表的一些研究学者的共同努力下，逐渐形成了一整套金融周期理论的分析框架，对金融周期的测量指标、影响机制及相关政策建议有比较系统的论述，《渐行渐近的金融周期》一书对相关理论有较为详细的论述并用其分析了中国经济现实，这里不再一一回顾，只对金融周期理论的相关政策含义，择其要点略述一二：
(一) 宏观审慎监管如前所述，上世纪八十年代后西方政府的货币政策发生了某种程度的转向，开始以稳定物价即调整通胀率为货币政策的核心目标甚至唯一目标，他们认为物价水平的稳定意味着整个经济总供给与总需求的大致平衡，也意味着宏观经济的稳定与健康，在此种情况下，发生经济危机的可能性很小。然而，金融危机的发生否定了这种看法，金融危机发生前，美国的通胀率并不高，但是以房价为代表的资产价格已经出现了明显泡沫，最终泡沫破灭引致金融危机。因此，只以调节通胀率为目标的货币政策是不可取的，需要引入宏观审慎监管作为传统货币政策的补充。
传统上对金融机构的审慎监管的主要目标是防止单个机构破产的风险，主要从保护存款者及投资者的角度出发，可以称之为微观审慎监管。但金融危机的一个重要启示是，要关注整个金融体系的总体风险及其与宏观经济的关系，因为银行的信贷行为具有外部性，信用扩张有利于银行增加利差收入，但在长期里可能导致整个经济体资产价格过快上涨以及债务难以持续，因此降低单个机构的破产风险并不一定能减少系统性风险。因此，需要在传统的微观审慎监管的基础上，对金融机构进行宏观审慎监管。宏观审慎监管的目标主要有两个：一是维持一个稳健的金融体系，避免金融体系出现危机而出现急剧的债务紧缩；二是通过各种措施规范金融体系的行为，限制资产泡沫以及泡沫破灭对经济的冲击。
常用的宏观审慎监管工具主要有三类：一类是传统微观审慎监管工具的延伸，最重要的就是银行的资本充足率和拨备覆盖率要求。金融危机后，一个重要的反思便是逆周期资本缓冲，在信贷快速增长和系统性风险累积时期增加资本计提，使银行有足够的资本来抵御经济衰退期的损失。第二类监管工具旨在限制银行的资产扩张和资产泡沫的发展，如住房按揭贷款的首付比例，有助于降低居民的杠杆率，抑制房地产中的投资性需求，降低金融周期的波动幅度；第三类是对银行流动性的要求，如流动性覆盖比例要求(LCR)，要求银行维持足够的流动性资产以应对未来一段时间的资金流出压力，这有助于限制银行的期限错配，降低流动性风险。
在实践中，宏观审慎监管还需要注意两点：一是增强货币政策与宏观审慎监管之间的协调，由于一个金融周期往往包含多个经济或商业周期，金融周期与经济周期可能出现趋势分化的情况，如经济周期上进入短期衰退，经济增长放缓，应降低利率提振经济，但资产价格泡沫已显现，证明金融周期正在上行，不宜降低利率。此类情况下，央行就需要在短期增长目标与长期金融稳定间进行取舍，我国近几年的几次货币政策调整都能体现出央行在以上两个目标之间的权衡，如今年年初的资管新规出台实际上是一种宏观审慎监管的实践，但在年中时造成了社会融资规模断崖式下降，投资规模下降，经济有失速风险。央行随后下调了存款准备金率以释放流动性，资管新规在相关细则出台时也有所放松，实际上反映了央行为避免经济失速而不得不暂缓防止金融风险的相关举措。二是要进一步防止监管套利，要按功能而不是按机构进行监管，防止影子银行体系的扩张，推动银行表内业务回归；推动监管层面的协调，防止监管套利、监管俘获与监管竞争。
(二) 房地产泡沫与土地财政房地产泡沫似乎已经成为现代经济的一个普遍现象。上世纪八十年代末日本房地产泡沫的破产导致日本经济陷入衰退，从些进入“失去的十年”，接着就是失去的二十年，现在都快要失去的三十年了。2006年美国房地产泡沫的逐渐破灭导致美国在2008年爆发金融危机，期间美国房价最高下跌了三成，把世界经济拉入了衰退泥潭，美国自己也经历了痛苦的去杠杆过程。从房价收入比及房价租金比的角度来看，我国房价已经严重脱离基本面，也许已经成为人类历史上最大的房地产泡沫。区别于其它国家，我国的房地产泡沫具有一些独特之处，主要表现在房价与地方政府债务的紧密捆绑：其一，地方政府通过招拍挂等方式转让土地，获得土地出让金，相应收入成为地方财政收入的重要组成部分。这就使得地方政府主观不希望房价下跌，只有这样地产商拍卖土地的意愿才会增强，土地拍卖价格才会进一步提升；其二，地方以土地为抵押向银行及影子银行体系贷款，以支持基础设施建设，房价成为影响地方政府债务抵押品价值的重要因素。考虑到地方基建大多不盈利且现金流状况堪忧，一旦房价下跌导致土地价格下跌，地方政府再融资的能力就会受到限制，从而导致债务链条断裂。我国地方政府的土地财政依赖主要受到三个因素的推动：
其一，分税制下地方政府财权事权不对等，地方政府需要在提供基本公共服务的基础上进行基础设施建设以拉动经济，而税收的大头已经上交给中央，相应资金缺口只能通过土地出让金及贷款的方式来弥补。
其二，片面以GDP为代表的经济发展指标考核官员政绩，改革开放后，为推动地方经济建设的积极性，政府对地方官员的考核与晋升在很大程度上依赖于其带领地方经济发展的能力，尤其以任职其间地方GDP与财政收入的增长为核心。这种地方政府间彼此竞争，争取更快的经济增长的模式，张五常称之为“县域竞争”，周黎安教授等称之为“晋升锦标赛模式”，诸多学者普遍认为此种模式有利于提升地方政府发挥经济建设的积极性，更快的推动经济增长， 但是这种模式也有较多弊病，典型的就是“地方政府公司化”，本应在经济发展过程中做裁判员与服务员的政府，一跃变成了运动员，政府的利益跟经济活动有着直接的相关性，其行为与动机都具有公司的特征。这种模式的后果有二：1)地方政府为发展经济，倾向于依赖借入债务进行基础设施建设，这种高杠杆高投资的模式可以短期内拉动地方GDP，但大部分基建项目投资收益低，不足以覆盖债务本金及利息，最终会造成地方债务长期累积且难以持续；2)地方政府重投资发展经济而轻公共服务，教育、医疗等与民生息息相关公共服务部门往往投资不足，要不相关成本会转嫁给民众，提高其生活成本；要不服务质量就会下降，公共服务水平长期滞后于经济发展水平。究其根本，这种片面的官员考核晋升机制已完成其历史使命，近年来中央也逐渐改变单纯以经济发展来考核晋升官员，而是引入了公共服务因素。但政府提供公共服务的质量与水平并不如经济发展水平那么易于测量与考核，具体如何在实践上实现地方政府以经济发展为主到以提供公共服务为主的角色转换还待观察。
其三，地方政府及融资平台预算软约束。与第二个因素类似，地方政府的预算软约束问题由来已久，并在近年来逐渐显露出很多弊病，地方政府及融资平台的债务扩张便是其典型代表。正因为缺乏相关机构对地方政府及融资平台的硬约束，地方政府在借入债务时有很大的自主权，而对偿还债务的现金流及投资项目的收益情况不够关心，使得地方政府及融资平台债务只能主要依靠借新还旧来维持，虽然基建项目拉动了地方经济，改善了城市形象，一定程度上提高了居民的幸福指数，但投资收益低于其融资成本的债务必然在长期里不可持续。
从金融周期的角度看，土地财政加大经济的顺周期特征。一般来讲，财政行为是逆周期的，在主动的积极财政政策之外，政府的税收与支出也有自动稳定器的作用。地方土地财政的顺周期性加大了中央财政与货币政策逆周期调控的压力，同时掩盖了土地价格上升对其他部门的挤压，拉长了房地产价格上升与信用扩张的时间。随着房价越来越高，结构扭曲日益突出，土地财政的负面效应越来越明显。
(三) 去杠杆的路径观察金融周期波动的一个重要指标便是杠杆率，杠杆率将整个经济的资产与负债联系起来，实际上衡量的是一个债务驱动型经济的可持续性，过高的债务收入比通常意味着整个经济的债务负担过重，大量新增社会融资被用于既有债务本息，而不能用于扩大再生产，长期下来，最终会进入金融周期的下行阶段，整个经济的活力会大大下降，威胁到整个金融与经济体系的稳定。高杠杆型经济最终会不可避免的进入去杠杆化的过程，去杠杆有两种方式，一种是无序去杠杆，一种是有序去杠杆，前者通常会导致房地产泡沫破灭，大量银行及企业破产，居民失业及债台高筑，经济陷入负增长。很显然，没有人想要无序去杠杆，大家希望能够用一种有序温和的方式逐渐将经济体的杠杆率降下来，期间经济不会大幅衰退，也不会出现大规模破产与失业的情况，对社会的冲击程度较小。但是，成功地有序去杠杆是极为困难的，需要政府在防风险与稳增长之间进行微妙艰难的平衡，甚至有时需要一些可遇而不可求的偶然性事件的帮助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欧洲经济重心的西移——从中世纪晚期到近代早期</title>
      <link>/blog/2016-07-14-economic-center-transfer/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2016-07-14-economic-center-transfer/</guid>
      <description>中世纪晚期 古代希腊罗马世界是以地中海为中心的。其实地中海气候区由于雨热不同期，在农业和人口上的潜力并不太大。只是因为在人类只拥有青铜工具时，相比南欧松软的土壤，西欧、中欧和北欧黏重的土地实在难以开发。当铁制农具、新式的犁和挽具等一系列农业技术取得突破后，北方很快就显示出其在土壤肥力和耕地面积上的优势。欧洲的经济重心也随之由地中海沿岸转向比利牛斯-阿尔卑斯山以北。
上图是1337年的天主教世界，将地图顺时针旋转后，在几何上显得相当规整：
水平方向延展的欧洲大陆，和亚平宁半岛、英伦三岛这一南一北的两条突出，总体来看仿佛一个&amp;quot;中&amp;quot;字；北意大利-瑞士-勃艮第-香槟-佛兰德斯，这条几乎竖直延伸的陆上交通、商业大动脉是&amp;quot;中&amp;quot;字中间的这条竖线。
顺理成章地，欧陆上正对英伦三岛的低地地区（莱茵河下游1，今荷兰、比利时、卢森堡）和亚平宁半岛顶端的北意大利地区（波河流域），凭借优良的地理区位垄断了产业链的高端（制造业、商业和金融业），成为中世纪晚期欧洲的两大经济中心2。而在1337年英法百年战争爆发后，法国很多地区受到严重破坏，于是欧陆大动脉向东边的德语地区3略微移动，从北意大利经南德、莱茵河流域到达佛兰德斯东部和荷兰西部。
这一时期的航海技术有限，从意大利到西北欧的大洋航线是不通的，只有在风浪较小的内海，才能形成稳定的商路。北端，德意志沿海城市组建的汉萨同盟一度垄断了北海和波罗的海的贸易；南端，垄断地中海贸易的仍是北意大利人。
中世纪晚期的欧洲，两大内海贸易圈 \(+\) 一条陆上大动脉，便是欧洲贸易的主要架构；很大程度上覆盖于其上的神圣罗马帝国和罗马教廷（教宗国）便是中世纪中晚期欧洲的两大权力中心。
近代早期 地理大发现最大的意义，其实是在欧洲内部的区域争霸方面，即欧洲经济和权力中心从中欧向西欧的转移，而这经历了三个阶段。
第一阶段是14、15世纪航海技术的进步，使直接联结意大利和低地的大西洋航线开通。有了成本低廉的海上交通，中欧陆上大动脉的地位便步入了下降通道。意大利商人开始将势力范围向西北欧扩展，如在英国，渐渐取代了汉萨同盟，垄断了英国的对外贸易和金融业。在15世纪，北意大利的辉煌达到了顶峰，同东正教世界和穆斯林世界长久以来建立的贸易关系，使意大利人成为了几乎全部天主教世界的转口贸易商。神圣罗马帝国则因陆上商道利润的下降，走上了漫长的衰退之路。
第二阶段是15世纪末、16世纪，新航路的开辟和地理大发现。葡萄牙绕过非洲，直接与东方建立了商路；对于做转口贸易的意大利人而言，这不啻于要了他们的命。西班牙发现美洲，则大大扩展了西欧的经济腹地，在更久远的意义上改变了西欧同中欧的力量对比。只不过，意大利人几百年积累的优势，如雄厚资本和先进组织技术，不会一下子就丧失殆尽；而美洲的开发和积累，也需要漫长的时间，不会马上就表现出来。
第三阶段则通过16、17世纪的一系列战争，正式完成欧洲经济重心西移这个历史趋势。首先是法国与西班牙争霸，在北意大利交战半个世纪，使意大利经济一落千丈，丧失了产业链高端的位置。其次是德意志地区的宗教冲突和三十年战争，使德意志损失了三分之一的人口和不计其数的财富，在经济上沦为落后地区。再次，贫瘠的伊比利亚在150年的国际争霸和内战中流干了血，从此自居二流。这样，到1650年前后，欧洲经济重心的西移最终完成，人才、资金和技术向以英、法、低地为代表的西北欧集中，它们占据了产业链的高端，经济结构也同东欧分化得越来越严重。
  欧洲之父“查理曼”大帝所创立的帝国正是以莱茵河下游为核心的，这绝非巧合，充分表明了这一地区在经济和交通上的双重区位优势。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 因此就不难理解：16世纪初控制了荷兰、比利时和米兰的西班牙财大气粗，一时间踌躇满志、意气风发；美洲的收益相比尼德兰、北意大利这两大经济中心，只是一个零头。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 广义，包含德意志和荷兰。历史上，荷兰语也被称为低地德语，现在的德语则被称为高地德语。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
